<?xml version="1.0" ?>
<bible translation="Jrai" status="">
  <testament name="New">
    <book number="42">
      <chapter number="1">
        <verse number="1">Hmâo lu mơnuih mă bruă hăng abih pran jua čih ruai glaĭ kơ tơlơi hmâo truh laih ƀơi tơ̆ng krah ƀing ta. </verse>
        <verse number="2">Gơñu čih tơlơi anŭn djơ̆ tui hăng ƀing hmâo ƀuh laih mơ̆ng phŭn laih anŭn jing ƀing pô pơtô pơhaih tơlơi Ơi Adai pơhiăp anŭn kơ ƀing ta. </verse>
        <verse number="3">Yua kơ anŭn yơh kâo kar kaĭ mơ̆n pơmĭn jing hiam, laih kâo kơsem pơklă abih bang tơlơi anŭn mơ̆ng phŭn, kiăng čih djơ̆ tui hăng pruăi tơlơi anŭn kơ ih, Ơ Ơi Thêôphil, </verse>
        <verse number="4">Kiăng kơ ih dưi thâo khul tơlơi ih hmâo hrăm anŭn jing sĭt biă mă.</verse>
        <verse number="6">Abih dua gơñu hơdip tơpă hơnơ̆ng ƀơi anăp Ơi Adai, tui gưt abih bang tơlơi juăt laih anŭn tơlơi Khua Yang pơtă tơl arăng ƀu dưi ƀuah kơ gơñu ôh. </verse>
        <verse number="7">Gơñu ƀu hmâo ană ôh, yua kơ HʼÊlisabet jing đah kơmơi plao, laih anŭn abih dua gơñu leng kơ tha laih.</verse>
        <verse number="8">Djơ̆ tal tơpul ñu, Sakari ngă bruă khua ngă yang ƀơi anăp Ơi Adai. </verse>
        <verse number="9">Tơ mă črăm tui hăng tơlơi juăt kơ ƀing khua ngă yang, ñu mă djơ̆ črăm dưi mŭt čuh mơnơ̆ng ƀâu mơngưi amăng sang kơkuh pơpŭ</verse>
        <verse number="10">Amăng mông čuh mơnơ̆ng ƀâu mơngưi, abih bang mơnuih lu dŏ iâu laĭ pơ gah rơngiao. </verse>
        <verse number="11">Hlăk anŭn hmâo sa čô ling jang Khua Yang pơƀuh brơi kơ Sakari, ñu dŏ dơ̆ng gah hơnuă kơƀang ngă yang čuh mơnơ̆ng ƀâu mơngưi. </verse>
        <verse number="12">Tơ Sakari ƀuh ling jang anŭn, ñu rŭng răng laih anŭn hwĭ bral. </verse>
        <verse number="13">Samơ̆ ling jang laĭ kơ ñu: “Ơ Sakari! Anăm hwĭ ôh, yua kơ Ơi Adai hmâo hmư̆ laih tơlơi ih iâu laĭ. Bơnai ih HʼÊlisabet či tơkeng kơ ih sa čô ană đah rơkơi, laih anŭn ih či pơanăn ñu Yôhan. </verse>
        <verse number="14">Ih či hmâo tơlơi hơ̆k kơdơ̆k, mơak mơai, laih anŭn lu mơnuih či mơak yua kơ tơlơi tơkeng ñu. </verse>
        <verse number="15">Yua kơ ñu či jing prŏng ƀơi anăp Khua Yang, ñu ƀu či mơñum tơpai boh kơƀâu ƀôdah mơnơ̆ng mơñum hmâo tơpơi ôh, laih anŭn ñu či bă blai hăng Yang Bơngăt Hiam čơdơ̆ng mơ̆ng ñu hlăk dŏ amăng kian amĭ ñu. </verse>
        <verse number="16">Ñu či ba lu ƀing ană plei Israel wơ̆t glaĭ kơ Khua Yang jing Ơi Adai ƀing gơñu. </verse>
        <verse number="17">Ñu či nao ƀơi anăp Khua Yang hăng jua pơmĭn laih anŭn tơlơi dưi mơyang Êli, kiăng pơsir pran jua ƀing ama hăng ană gơñu, laih anŭn ba ƀing mơnuih ƀu thâo gưt hiăp wơ̆t glaĭ kơ tơlơi kơhnâo kơ ƀing mơnuih tơpă, laih anŭn kiăng kơ prăp rơmet sa phung kơnŭng djuai hmâo pran jua hiam brơi kơ Khua Yang.”</verse>
        <verse number="18">Sakari laĭ kơ ling jang: “Hyư̆m kâo dưi thâo tơlơi anŭn či truh sĭt lĕ? Yua kơ kâo tha laih, laih anŭn bơnai kâo ăt tha laih mơ̆n.”</verse>
        <verse number="20">Anai nê, ih či kơmlô hĭ, ƀu dưi pơhiăp ôh tơl hrơi tơlơi anŭn hmâo truh hĭ, yua kơ ih ƀu đaŏ ôh kơ tơlơi kâo pơhiăp. Tơlơi pơhiăp anŭn či krĕp djơ̆ ƀơi hrơi Ơi Adai hmâo pơkă laih.”</verse>
        <verse number="21">Hlăk anŭn, ƀing ană plei dŏ tơguan kơ Sakari, gơñu hling hlang yua kơ ñu dŏ sui amăng sang kơkuh pơpŭ. </verse>
        <verse number="22">Tơ Sakari tơbiă, ñu ƀu dưi pơhiăp hăng ƀing gơñu ôh, laih anŭn gơñu thâo kơ ñu hmâo laih tơlơi pơƀuh amăng sang kơkuh pơpŭ anŭn. Yua kơ ñu ƀu dưi pơhiăp ôh, tui anŭn ñu ngă gru hăng tơngan kiăng pơhiăp hăng ƀing gơñu.</verse>
        <verse number="23">Tơ khul hrơi ñu mă bruă abih laih, ñu glaĭ pơ sang. </verse>
        <verse number="24">Sui ƀiă mơ̆ng anŭn, bơnai ñu HʼÊlisabet pi kian, laih anŭn pơdŏp ñu pô amăng rơma blan. Ñu laĭ tui anai: </verse>
        <verse number="25">“Anai jing tơlơi Khua Yang hmâo ngă brơi laih kơ kâo. Amăng khul hrơi anai yơh, Ñu pap drap kơ kâo laih anŭn mă lui hĭ mơ̆ng kâo tơlơi mlâo hañ ƀơi anăp ƀing ană plei pla.”</verse>
        <verse number="26">Năm blan tơdơi, Ơi Adai pơkiaŏ ling jang Ñu Gabriel nao pơ sa boh plei amăng čar Galilê anăn plei anŭn Nasaret, </verse>
        <verse number="27">bưp sa čô đah kơmơi dra hmŭm hmâo djă kong laih hăng sa čô đah rơkơi, anăn gơ̆ Yôsep, amăng kơnŭng djuai Đawit. Dra hmŭm anŭn anăn gơ̆ HʼMari. </verse>
        <verse number="28">Ling jang truh pơ HʼMari laih anŭn laĭ: “Kơkuh kơ ih, ơ pô Ơi Adai pap. Khua Yang dŏ hrŏm hơbĭt hăng ih!” </verse>
        <verse number="29">Hmư̆ tơlơi pơhiăp anŭn, HʼMari rŭng răng biă mă, laih anŭn pơmĭn amăng pran jua ñu, hơgĕt tơlơi kơkuh anŭn jing. </verse>
        <verse number="30">Ling jang laĭ kơ ñu: “Ơ HʼMari, anăm hwĭ ôh, yua kơ ih hmâo laih tơlơi pap ƀơi anăp Ơi Adai. </verse>
        <verse number="31">Anai nê, ih či pi kian laih anŭn tơkeng sa čô ană đah rơkơi, ih či pơanăn Ñu Yêsu. </verse>
        <verse number="32">Ñu či jing prŏng, laih anŭn arăng či iâu Ñu Ană Pô Glông Hloh, laih anŭn Khua Yang Ơi Adai či brơi kơ Ñu gre pơtao ơi Ñu Đawit. </verse>
        <verse number="33">Ñu či wai lăng kơnŭng djuai Yakôp nanao hlŏng lar, laih anŭn Dêh Čar pơtao Ñu ƀu či thâo đŭt ôh.”</verse>
        <verse number="34">HʼMari laĭ kơ ling jang: “Hyư̆m tơlơi anŭn dưi truh lĕ yua kơ kâo jing đah kơmơi dra aka dŏ hrŏm hăng đah rơkơi ôh?”</verse>
        <verse number="35">Ling jang laĭ kơ ñu: “Yang Bơngăt Hiam či rai pơ ih, laih anŭn tơlơi dưi mơyang Pô Glông Hloh či gom ih; yua kơ anŭn yơh ană rơgoh hiam ih či tơkeng rai anŭn arăng či iâu Ñu jing Ană Ơi Adai. </verse>
        <verse number="36">Anai nê, sa čô đah kơmơi kơnŭng djuai ih, HʼÊlisabet, hmâo pi kian laih sa čô ană đah rơkơi tơdang gơ̆ tha laih. Pô arăng iâu đah kơmơi plao, ñu pi kian hmâo năm blan laih. </verse>
        <verse number="37">Yua kơ ƀu hmâo ôh sa mơta bruă hơgĕt Ơi Adai ƀu dưi ngă.”</verse>
        <verse number="38">HʼMari laĭ: “Anai nê kâo jing ding kơna đah kơmơi kơ Khua Yang. Brơi tơlơi anŭn truh kơ kâo tui hăng tơlơi ih hmâo pơhiăp laih.” Laih anŭn ling jang tơbiă đuaĭ hĭ.</verse>
        <verse number="39">Hlăk anŭn HʼMari tơgŭ hăng tơlơi hăt hot nao pơ sa boh plei amăng čar kơdư Yuđa. </verse>
        <verse number="40">Ñu mŭt amăng sang Sakari laih anŭn kơkuh kơ HʼÊlisabet. </verse>
        <verse number="41">Tơ HʼÊlisabet hmư̆ tơlơi HʼMari kơkuh, ană amăng kian ñu pơpư̆ mơtam, laih anŭn HʼÊlisabet bă blai Yang Bơngăt Hiam. </verse>
        <verse number="42">HʼÊlisabet pơhiăp kraih krin tui anai: “Ih hmâo tơlơi mơyun hiam hloh kơ ƀing đah kơmơi pơkŏn, laih anŭn mơyun hiam yơh kơ ană mơ̆ng kian pruăi ih! </verse>
        <verse number="43">Hyư̆m tơlơi yom anai dưi truh kơ kâo, tơl amĭ Khua Yang kâo rai čuă ngui kâo? </verse>
        <verse number="44">Yua kơ tơdang kâo hmư̆ tơlơi ih kơkuh kơ kâo, ană amăng kian kâo pơpư̆ hơ̆k kơdơ̆k. </verse>
        <verse number="45">Mơyun hiam yơh kơ đah kơmơi hmâo đaŏ laih, yua kơ abih tơlơi Khua Yang laĭ kơ ñu či truh sĭt.”</verse>
        <verse number="46">“Bơngăt kâo bơni hơơč kơ Khua Yang,</verse>
        <verse number="47">Bơngăt jua kâo hmâo tơlơi mơak amăng Ơi Adai Pô Pơklaih kâo.</verse>
        <verse number="48">Anai nê, mơ̆ng ră anai truh pơ anăp, mơnuih abih bang rơnŭk či yap kơ kâo jing mơnuih hmâo tơlơi mơyun hiam.</verse>
        <verse number="49">Yua kơ Pô Mơyang biă mă hmâo ngă laih tơlơi yom pơphan kơ kâo.</verse>
        <verse number="49">Anăn Ñu jing rơgoh hiam.</verse>
        <verse number="50">Ñu pap drap kơ ƀing hwĭ pơpŭ kơ Ñu,</verse>
        <verse number="50">Amăng abih bang rơnŭk.</verse>
        <verse number="51">Ñu hmâo bơrơđah laih tơlơi kơtang hăng tơngan Ñu,</verse>
        <verse number="51">Ñu ngă čơlah čơlap hĭ ƀing hmâo pran jua tơlơi pơmĭn pơgao ang.</verse>
        <verse number="52">Laih anŭn yŏng đĭ ƀing thâo luă gŭ.</verse>
        <verse number="53">Ñu brơi ƀing rơpa dưi trơi hăng mơnơ̆ng hiam jơman,</verse>
        <verse number="53">Laih anŭn Ñu puh pơđuaĭ hĭ ƀing pơdrŏng sah glaĭ hăng tơngan đôč đač.</verse>
        <verse number="54">Ñu hmâo djru laih ƀing Israel, ding kơna Ñu,</verse>
        <verse number="54">Ñu hơdơr glaĭ tơlơi Ñu pap drap,</verse>
        <verse number="55">Hăng Abraham laih anŭn hăng ƀing ană tơčo ñu hlŏng lar.”</verse>
        <verse number="56">HʼMari dŏ hrŏm hơbĭt hăng HʼÊlisabet năng ai klâo blan, laih anŭn ñu wơ̆t glaĭ pơ sang ñu pô.</verse>
        <verse number="57">Hrơi HʼÊlisabet đih apui truh yơh. Ñu tơkeng sa čô ană đah rơkơi. </verse>
        <verse number="58">Ƀing ană plei pla jum dar ñu hăng ƀing kơnŭng djuai ñu hmư̆ tơlơi Khua Yang hmâo bơrơđah laih kơ ñu tơlơi pap drap prŏng, laih anŭn gơñu hơ̆k mơak hrŏm hơbĭt hăng ñu.</verse>
        <verse number="60">Samơ̆ amĭ ñu laĭ: “Ư ưh! Či pơanăn ñu Yôhan.”</verse>
        <verse number="61">Gơñu laĭ kơ HʼÊlisabet: “Ƀu hmâo ôh sa čô amăng kơnŭng djuai ih hmâo anăn kar hăng anŭn.” </verse>
        <verse number="62">Tui anŭn gơñu ngă gru hăng tơngan kiăng pơhiăp hăng ama ñu kiăng thâo hlơi ñu kiăng pơanăn kơ gơ̆.</verse>
        <verse number="63">Sakari rơkâo sa pŏk hơnal, laih anŭn čih tui anai: “Anăn ñu Yôhan”. Abih bang gơñu dŏ kơtuă hling hlang. </verse>
        <verse number="64">Mông anŭn mơtam, Sakari ha amăng bah, jơlah ñu klaih, ñu pơhiăp laih anŭn pơpŭ bơni hơơč kơ Ơi Adai. </verse>
        <verse number="65">Abih bang ƀing mơnuih jum dar gơñu hwĭ biă mă. Arăng ruai abih tơlơi anŭn djŏp djang čar kơdư Yuđa. </verse>
        <verse number="66">Abih bang ƀing hmư̆ tơlơi anŭn djă pioh amăng pran jua gơñu hăng laĭ: “Hyư̆m ană anŭn či jing lĕ?” Yua kơ sĭt biă mă tơngan Khua Yang hmâo dŏ hrŏm hơbĭt laih hăng ñu.</verse>
        <verse number="67">Sakari, ama ñu, bă blai Yang Bơngăt Hiam laih anŭn laĭ lui hlâo tui anai:</verse>
        <verse number="68">“Pơpŭ bơni kơ Khua Yang, Ơi Adai Israel,</verse>
        <verse number="68">Yua kơ Ñu hmâo čuă ngui laih anŭn song mă ƀing ană plei pla Ñu,</verse>
        <verse number="69">Ñu hmâo pơjing brơi laih kơ ƀing ta sa čô Pô Pơklaih bă hăng tơlơi dưi mơyang,</verse>
        <verse number="69">Amăng sang Đawit, ding kơna Ñu.</verse>
        <verse number="70">Kar hăng Ñu hmâo laĭ laih mơ̆ng rơnŭk đưm adih</verse>
        <verse number="70">Găn mơ̆ng amăng bah ƀing pô laĭ lui hlâo rơgoh hiam Ñu,</verse>
        <verse number="71">Kiăng kơ ƀing ta dưi klaih mơ̆ng ƀing ayăt ƀing ta,</verse>
        <verse number="71">Laih anŭn mơ̆ng tơngan abih bang ƀing bơrơmŭt kơ ƀing ta.</verse>
        <verse number="72">Kiăng pơsĭt tơlơi pap drap Ñu hmâo ƀuăn laih kơ ƀing ơi adon ƀing ta,</verse>
        <verse number="72">Laih anŭn hơdơr glaĭ tơlơi kơnol pơgop hiam rơgoh Ñu.</verse>
        <verse number="73">Tui hăng tơlơi Ñu hmâo ƀuăn rơ̆ng laih hăng Abraham,</verse>
        <verse number="73">Ơi adon ƀing ta,</verse>
        <verse number="74">Giơ̆ng kơ Ñu pơrơngai ƀing ta mơ̆ng tơngan ƀing ayăt,</verse>
        <verse number="74">Ñu či brơi kơ ƀing ta dưi buih bruă Ñu ƀu hmâo tơlơi hwĭ hơgĕt ôh.</verse>
        <verse number="75">Hăng tơlơi rơgoh hơčih laih anŭn tơlơi tơpă klă</verse>
        <verse number="75">Ƀơi anăp Ñu abih hrơi ƀing ta dŏ hơdip.</verse>
        <verse number="76">Yua kơ ih či rơbat ƀơi anăp Khua Yang kiăng pơkra rơmet jơlan Ñu,</verse>
        <verse number="77">Kiăng kơ ƀing ană plei pla Ñu thâo hluh kơ tơlơi pơklaih,</verse>
        <verse number="77">Mơ̆ng tơlơi pap brơi tơlơi soh ƀing gơñu.</verse>
        <verse number="78">Yua kơ tơlơi pap drap Ơi Adai ƀing ta,</verse>
        <verse number="78">Tơlơi bơngač Yang Hrơi či pơčrang brơi kơ ƀing ta mơ̆ng adai glong,</verse>
        <verse number="79">Kiăng atăt ba ƀing ta rơbat amăng jơlan tơlơi rơnŭk rơnua.”</verse>
        <verse number="80">Čơđai anĕt anŭn prŏng tui, bơngăt jua ñu jing kơtang. Ñu dŏ amăng tơdrŏn tač, tơl truh hrơi ñu pơrơđah ñu pô kơ ƀing Israel.</verse>
      </chapter>
      <chapter number="2">
        <verse number="1">Rơnŭk anŭn Sêsar Ôgust pơtrŭn asăp brơi abih bang mơnuih amăng lŏn tơnah čih anăn amăng hơdrôm hră yap ană plei pla. </verse>
        <verse number="2">Anai jing tơlơi yap akŏ mơnuih tal blŭng hlâo, tơdang Kirinius jing khua wai lăng čar Siri. </verse>
        <verse number="3">Rĭm čô khŏm glaĭ pơ plei phŭn gơñu pô kiăng brơi arăng čih pơmŭt anăn gơñu.</verse>
        <verse number="4">Yôsep ăt kar kaĭ mơ̆n, mơ̆ng čar Galilê plei Nasaret, ñu đĭ nao pơ čar Yuđa plei Đawit, arăng pơanăn dơ̆ng jing plei Betlêhem, yua kơ ñu jing kơnŭng djuai laih anŭn ană tơčo Đawit, </verse>
        <verse number="5">kiăng brơi arăng čih pơmŭt anăn ñu hrŏm hơbĭt hăng HʼMari, pô hmâo djă kong laih hăng ñu. Hlăk anŭn HʼMari dŏ pi kian. </verse>
        <verse number="6">Tơdang gơñu dŏ pơ anŭn, hrơi HʼMari đih apui truh. </verse>
        <verse number="7">Ñu tơkeng sa čô ană kơčoa đah rơkơi. Ñu sŏm ană ñu hăng khăn laih anŭn pơđih gơ̆ amăng atŏng rơ̆k, yua kơ ƀu hmâo anih ôh kơ gơñu dŏ amăng sang jưh.</verse>
        <verse number="8">Amăng tring anŭn hmâo ƀing wai triu dŏ krŏng amăng mlam pơ hmua, kiăng wai phung triu gơñu. </verse>
        <verse number="9">Hmâo sa čô ling jang Khua Yang pơƀuh brơi kơ gơñu, tơlơi ang yang Khua Yang pơčrang jum dar gơñu, hnŭn yơh gơñu hwĭ biă mă. </verse>
        <verse number="10">Samơ̆ ling jang laĭ kơ gơñu: “Anăm hwĭ ôh! Anai nê, kâo rai pơthâo brơi kơ ƀing gih sa Tơlơi Phrâo Hiam, jing tơlơi hơ̆k mơak prŏng brơi kơ abih bang mơnuih mơnam. </verse>
        <verse number="11">Yua kơ hrơi anai amăng plei Đawit, arăng tơkeng laih kơ ƀing gih sa čô Pô Pơklaih, Ñu jing Krist, Khua Yang. </verse>
        <verse number="12">Tơlơi anai jing gru kơnăl brơi kơ ƀing gih thâo krăn Ñu: Ƀing gih či ƀuh sa čô ană nge sŏm hăng khăn laih anŭn đih amăng atŏng rơ̆k.” </verse>
        <verse number="13">Blĭp blăp mơtam, hmâo klăk klai ƀing ling jang hiam pơkŏn hrŏm hơbĭt hăng ling jang hiam anŭn adoh pơpŭ bơni kơ Ơi Adai tui anai:</verse>
        <verse number="14">“Tơlơi guh kơang kơ Ơi Adai amăng anih glong hloh,</verse>
        <verse number="14">Laih anŭn tơlơi rơnŭk rơnua ƀơi lŏn tơnah, tơlơi pap kơ ƀing mơnuih Ñu khăp!”</verse>
        <verse number="15">Giơ̆ng kơ phung ling jang đuaĭ mơ̆ng gơñu wơ̆t glaĭ pơ adai, ƀing wai triu bơlaĭ hăng tơdruă gơñu: “Nao bĕ ƀing ta pơ Plei Betlêhem kiăng lăng tơlơi hmâo truh laih jing tơlơi Khua Yang hmâo laĭ pơthâo laih kơ ƀing ta.”</verse>
        <verse number="16">Tui anŭn, gơñu nao ječ mơtam, gơñu ƀuh HʼMari, Yôsep laih anŭn ană nge dŏ đih amăng atŏng rơ̆k. </verse>
        <verse number="17">Tơ gơñu ƀuh ană nge anŭn, gơñu ruai glaĭ hơdôm tơlơi ling jang hiam laĭ kơ ană nge anŭn. </verse>
        <verse number="18">Abih bang hlơi pô hmư̆ tơlơi ƀing wai triu ră ruai kơ tơlơi anŭn leng kơ hling hlang yơh. </verse>
        <verse number="19">Samơ̆ HʼMari djă pioh laih anŭn pơmĭn kơ abih tơlơi anŭn amăng pran jua ñu. </verse>
        <verse number="20">Ƀing wai triu wơ̆t glaĭ hĭ, gơñu adoh bơni laih anŭn pơ-ư ang kơ Ơi Adai yua kơ abih tơlơi gơñu hmâo hmư̆ hăng hmâo ƀuh laih, djơ̆ tui hăng tơlơi ƀing ling jang hiam hmâo pơthâo laih kơ gơñu.</verse>
        <verse number="22">Tơ khul hrơi ngă tơlơi pơrơgoh tui hăng Tơlơi Juăt Môis giơ̆ng hĭ laih, Yôsep hăng HʼMari ba nao Ñu pơ plei Yêrusalem kiăng pơyơr Ñu kơ Khua Yang, </verse>
        <verse number="23">tui hăng Môis hmâo čih laih amăng Tơlơi Juăt Khua Yang: “Rĭm čô ană kơčoa đah rơkơi arăng khŏm pioh brơi jing rơgoh hiam kơ Khua Yang,”</verse>
        <verse number="24">laih anŭn pơyơr mơnơ̆ng ngă yang tui hăng tơlơi hmâo čih laih amăng tơlơi Juăt Khua Yang: “Dua drơi čĭm bơrơgơ̆m ƀôdah dua drơi ană čĭm kơtrâo.”</verse>
        <verse number="25">Hlăk anŭn, pơ Plei Yêrusalem hmâo sa čô đah rơkơi, anăn ñu Simêôn. Ñu jing mơnuih tơpă laih anŭn rơgoh hiam. Ñu dŏ čang rơmang tơlơi pơalum kơ ƀing ană Israel, laih anŭn Yang Bơngăt Hiam dŏ ƀơi ñu. </verse>
        <verse number="26">Yang Bơngăt Hiam hmâo laĭ brơi kơ ñu thâo, ñu ƀu či djai ôh tơl ñu ƀuh Yang Krist Pô rai mơ̆ng Khua Yang. </verse>
        <verse number="27">Hmâo tơlơi pơtrŭt mơ̆ng Yang Bơngăt Hiam, Simêôn nao pơ sang kơkuh pơpŭ djơ̆ ƀơi mông amĭ ama Yêsu ba rai ană nge Yêsu, kiăng ngă brơi kơ Ñu tui hăng tơlơi juăt hmâo pơtă. </verse>
        <verse number="28">Simêôn pi mă ană nge anŭn hăng bơni hơơč kơ Ơi Adai tui anai:</verse>
        <verse number="29">“Ơ Khua Yang, ră anai rơkâo kơ Ih brơi ding kơna Ih djai hăng tơlơi rơnŭk rơnua,</verse>
        <verse number="29">Tui hăng tơlơi Ih hmâo pơhiăp laih;</verse>
        <verse number="30">Yua kơ mơta kâo hmâo ƀuh laih tơlơi pơklaih Ih,</verse>
        <verse number="31">Ih hmâo pơkra laih ƀơi anăp abih bang kơnŭng djuai mơnuih,</verse>
        <verse number="32">Laih anŭn jing tơlơi guh kơang kơ Israel, ană plei pla Ih.”</verse>
        <verse number="33">Amĭ ama Ñu hling hlang yua kơ tơlơi arăng laĭ kơ ană nge anŭn. </verse>
        <verse number="34">Simêôn hơơč mơyun tơlơi hiam klă kơ gơñu laih anŭn laĭ kơ HʼMari amĭ Ñu: “Anai nê, Ơi Adai hmâo ruah laih ană anai kơ bruă pơrai laih anŭn pơklaih lu mơnuih amăng ƀing Israel, laih anŭn jing gru kơnăl arăng či pơhiăp pơkơdơ̆ng. </verse>
        <verse number="35">(Bơ kơ ih pô, sa ƀĕ đao či klaŏ bơngăt jua ih), kiăng kơ tơlơi pơmĭn amăng lu hơtai pran mơnuih dưi pơrơđah.”</verse>
        <verse number="36">Ăt hmâo mơ̆n sa čô pô laĭ lui hlâo đah kơmơi, anăn ñu HʼAn, ană đah kơmơi Panuel, mơ̆ng kơnŭng djuai Aser. Ñu tha laih, ñu hmâo hơdip laih hăng rơkơi ñu tơjuh thŭn, </verse>
        <verse number="37">giơ̆ng anŭn ñu jing hĭ đah kơmơi djai rơkơi, truh kơ ră anai hmâo sapăn pluh pă thŭn laih. Ñu ƀu tơbiă ôh mơ̆ng sang kơkuh pơpŭ, hrơi mlam ñu kơkuh pơpŭ kơ Ơi Adai, ư̆ ƀơ̆ng huă laih anŭn iâu laĭ. </verse>
        <verse number="38">Ƀơi mông anŭn ñu truh, ñu bơni hơơč kơ Ơi Adai, laih anŭn pơhiăp tơlơi djơ̆ kơ Yêsu kơ abih bang ƀing dŏ čang rơmang kơ tơlơi pơrơngai plei Yêrusalem.</verse>
        <verse number="40">Čơđai Anĕt anŭn prŏng tui, kơjăp kơtang, bă blai tơlơi kơhnâo; laih anŭn tơlơi pap Ơi Adai dŏ hrŏm hơbĭt hăng Ñu.</verse>
        <verse number="42">Hlăk Yêsu pluh dua thŭn, Ñu hrŏm hơbĭt hăng amĭ ama Ñu đĭ nao pơ plei Yêrusalem kiăng pơhơdơr phĕt Tơlơi Găn tui hăng tơlơi gơñu juăt ngă. </verse>
        <verse number="43">Tơ khul hrơi phĕt Tơlơi Găn abih hĭ laih, gơñu čơdơ̆ng wơ̆t glaĭ pơ plei gơñu, samơ̆ čơđai anĕt Yêsu dŏ glaĭ pơ plei Yêrusalem. Amĭ ama Ñu ƀu thâo ôh tơlơi anŭn. </verse>
        <verse number="44">Gơñu pơmĭn dah Yêsu nao hrŏm hơbĭt hăng ƀing mơnuih lu rŏk jơlan, gơñu rơbat abih sa hrơi, giơ̆ng anŭn kah gơñu sem hơduah Yêsu amăng ƀing kơnŭng djuai laih anŭn ƀing gơyut Ñu. </verse>
        <verse number="45">Tơ gơñu ƀu ƀuh Ñu ôh, gơñu wơ̆t glaĭ pơ plei Yêrusalem dơ̆ng kiăng kơ hơduah Ñu. </verse>
        <verse number="46">Rơgao klâo hrơi, gơñu ƀuh Yêsu amăng sang kơkuh pơpŭ dŏ ber tơ̆ng krah ƀing khua pô pơtô. Ñu dŏ hmư̆ ƀing anŭn laih anŭn Ñu tơña kơ ƀing anŭn. </verse>
        <verse number="47">Abih bang ƀing dŏ hmư̆ Ñu leng kơ dŏ kơtuă hling hlang kơ tơlơi rơgơi laih anŭn kơ tơlơi Ñu laĭ glaĭ. </verse>
        <verse number="48">Tơ ƀuh Yêsu, amĭ ama Ñu dŏ hling hlang laih anŭn amĭ Ñu laĭ tui anai: “Ơ dăm, hyư̆m ih ngă kơ gơmơi tui anai lĕ? Anai nê, ama ih hăng kâo hyu sem hơduah ih hăng tơlơi hyơ̆k bơngơ̆t biă mă.”</verse>
        <verse number="49">Yêsu laĭ glaĭ: “Yua hơgĕt ƀing ih sem hơduah kâo? Ƀing ih ƀu thâo ôh hă kâo khŏm mă bruă kơ Ama kâo?” </verse>
        <verse number="50">Samơ̆ amĭ ama Ñu ƀu thâo hluh ôh kơ tơlơi Yêsu laĭ kơ gơñu.</verse>
        <verse number="51">Giơ̆ng anŭn Yêsu glaĭ pơ plei Nasaret hrŏm hơbĭt hăng amĭ ama Ñu laih anŭn tui gưt kơ ƀing gơñu. Amĭ Ñu djă pioh abih tơlơi anŭn amăng pran jua ñu. </verse>
        <verse number="52">Yêsu prŏng tui amăng tơlơi kơhnâo, amăng drơi jan, laih anŭn amăng tơlơi ngă bơmơak kơ Ơi Adai hăng ană mơnuih.</verse>
      </chapter>
      <chapter number="3">
        <verse number="1">Amăng thŭn tal pluh rơma Sêsar Tiber wai lăng, Pôntơ Pilat jing khua wai lăng čar Yuđa, Hêrôt wai lăng čar Galilê, laih anŭn adơi ñu Philip wai lăng čar Iturê hăng Trakônit, Lisanias wai lăng čar Abilen, </verse>
        <verse number="2">amăng rơnŭk Anas hăng Kaip jing khua ngă yang prŏng hloh, hmâo boh pơhiăp Ơi Adai pơtrŭn kơ Yôhan ană đah rơkơi Sakari amăng tơdrŏn har. </verse>
        <verse number="3">Tui anŭn ñu nao tar ƀar tring jum dar ia krong Yurdan pơtô tơlơi ƀatem kơ tơlơi kơhmal tơlơi soh, kiăng hmâo tơlơi pap brơi. </verse>
        <verse number="4">Tui hăng tơlơi hmâo čih laih amăng hơdrôm hră pô laĭ lui hlâo Êsai:</verse>
        <verse number="4">“Hmâo asăp mơnuih ur kraih amăng tơdrŏn har,</verse>
        <verse number="4">Rơmet bĕ jơlan kơ Khua Yang, pơtơpă bĕ jơlan Ñu.</verse>
        <verse number="5">Abih bang đŭng klŭng khŏm pơbă hĭ,</verse>
        <verse number="5">Abih bang čư̆ hăng bol čư̆ khŏm ngă mơdơ̆ hĭ,</verse>
        <verse number="5">Jơlan wĕ wŏ khŏm ngă tơpă glaĭ,</verse>
        <verse number="5">Jơlan klŭng hŭp khŏm jing lŏn daŏ;</verse>
        <verse number="6">Laih anŭn abih bang kơnŭng djuai mơnuih či ƀuh tơlơi pơklaih Ơi Adai.”</verse>
        <verse number="8">Brơi ƀing gih mơboh năng lăp hăng tơlơi ƀing gih kơhmal tơlơi soh, laih anŭn anăm čơdơ̆ng laĭ ôh kơ ƀing gih pô: ‘Gơmơi hmâo Abraham jing ơi adon gơmơi,’ yua kơ kâo laĭ kơ ƀing gih, Ơi Adai dưi ngă brơi khul boh pơtâo anai jing hĭ ană tơčo Abraham. </verse>
        <verse number="9">Ră anai jong Ơi Adai hmâo dưm laih ƀơi akha kơyâo; abih bang kơyâo ƀu mơboh boh hiam ôh Ơi Adai či drom hĭ hăng glŏm amăng apui.”</verse>
        <verse number="10">Ƀing ană plei tơña kơ ñu: “Tui anŭn hơgĕt gơmơi khŏm ngă lĕ?”</verse>
        <verse number="11">Ñu laĭ glaĭ: “Hlơi pô hmâo dua blah ao, brơi ñu pha brơi kơ pô ƀu hmâo ôh; laih anŭn hlơi pô hmâo mơnơ̆ng ƀơ̆ng huă, brơi ñu ngă kar hăng anŭn mơ̆n.”</verse>
        <verse number="13">Ñu laĭ kơ gơñu: “Anăm ring ôh rơgao hloh kơ nua arăng pơkơčah laih kơ ƀing gih.”</verse>
        <verse number="14">Ƀing tơhan ăt tơña kar kaĭ mơ̆n: “Bơ gơmơi, hơgĕt gơmơi khŏm ngă lĕ?”</verse>
        <verse number="14">Ñu laĭ glaĭ: “Anăm pơhwĭ arăng, ƀôdah pơčeh ƀlor kiăng plah mă prăk arăng ôh, samơ̆ brơi ƀing gih mơak bĕ hăng prăk blan ƀing gih hmâo.”</verse>
        <verse number="15">Tơdang ƀing ană plei dŏ kơčăng tơguan laih anŭn tơña amăng pran jua gơñu: “Djơ̆ mơ̆ Yôhan jing Yang Krist?” </verse>
        <verse number="16">Hnŭn yơh, Yôhan laĭ glaĭ kơ abih bang gơñu: “Kâo ngă ƀatem kơ ƀing gih hăng ia, samơ̆ Pô mơyang hloh kơ kâo či rai, laih anŭn kâo ƀu lăp ôh kleh hrĕ klĭ juă Ñu. Ñu či ngă ƀatem kơ ƀing gih hăng Yang Bơngăt Hiam laih anŭn hăng apui. </verse>
        <verse number="17">Ñu djă čơngua kiăng pơi pơrơgoh anih prăh pơdai ñu, laih anŭn pơƀŭt pơdai amăng atông, samơ̆ Ñu či čuh hĭ hơkam amăng apui ƀu thâo thăm ôh.”</verse>
        <verse number="18">Hăng lu mơta tơlơi pơtô pơđur pơkŏn, Yôhan pơtô Tơlơi Phrâo Hiam kơ ƀing ană plei pla. </verse>
        <verse number="19">Samơ̆ Yôhan ƀuah kơ Hêrôt, pơtao wai lăng, yua kơ tơlơi ñu mă dŏ HʼHêrôđias bơnai adơi ñu, laih anŭn yua kơ abih bang tơlơi sat ñu hmâo ngă laih, </verse>
        <verse number="20">thim kơ khul tơlơi soh anŭn dơ̆ng, ñu mă krư̆ Yôhan amăng sang mơnă.</verse>
        <verse number="21">Tơ giơ̆ng abih bang mơnuih tŭ ƀatem laih, Yêsu ăt tŭ ƀatem mơ̆n. Hlăk Yêsu dŏ iâu laĭ, adai pŏk hĭ, </verse>
        <verse number="22">laih anŭn Yang Bơngăt Hiam trŭn rai amăng rup hrup hăng čĭm bơrơgơ̆m găm ƀơi Ñu; laih anŭn hmâo asăp pơhiăp mơ̆ng adai laĭ: “Ih jing Ană Kâo khăp hơeng biă mă; amăng Ih Kâo hmâo tơlơi mơak biă mă.”</verse>
        <verse number="23">Năng ai Yêsu hmâo klâo pluh thŭn hlăk Ñu čơdơ̆ng mă bruă. Tui arăng pơmĭn, Ñu jing ană đah rơkơi Yôsep; Yôsep jing ană đah rơkơi Hêli. </verse>
        <verse number="24">Hêli jing ană đah rơkơi Mathat, Mathat jing ană đah rơkơi Lêwi, Lêwi jing ană đah rơkơi Melki, Melki jing ană đah rơkơi Yanai, Yanai jing ană đah rơkơi Yôsep. </verse>
        <verse number="25">Yôsep jing ană đah rơkơi Matathias, Matathias jing ană đah rơkơi Amôs, Amôs jing ană đah rơkơi Nahum, Nahum jing ană đah rơkơi Êsli, Êsli jing ană đah rơkơi Nagai; </verse>
        <verse number="26">Nagai jing ană đah rơkơi Math, Math jing ană đah rơkơi Matathias, Matathias jing ană đah rơkơi Sêmêin, Sêmêin jing ană đah rơkơi Yôsek, Yôsek jing ană đah rơkơi Yôda. </verse>
        <verse number="27">Yôda jing ană đah rơkơi Yôanan, Yôanan jing ană đah rơkơi Rêsa, Rêsa jing ană đah rơkơi Sôrôbabel, Sôrôbabel jing ană đah rơkơi Sêaltiêl, Sêaltiêl jing ană đah rơkơi Nêri. </verse>
        <verse number="28">Nêri jing ană đah rơkơi Melki, Melki jing ană đah rơkơi Adi, Adi jing ană đah rơkơi Kôsam, Kôsam jing ană đah rơkơi Êlmadam, Êlmadam jing ană đah rơkơi Er. </verse>
        <verse number="29">Er jing ană đah rơkơi Yôsuê, Yôsuê jing ană đah rơkơi Êliêser, Êliêser jing ană đah rơkơi Yôrim, Yôrim jing ană đah rơkơi Mathat, Mathat jing ană đah rơkơi Lêwi. </verse>
        <verse number="30">Lêwi jing ană đah rơkơi Simêôn, Simêôn jing ană đah rơkơi Yuđa, Yuđa jing ană đah rơkơi Yôsep, Yôsep jing ană đah rơkơi Yônam, Yônam jing ană đah rơkơi Êliakim. Êliakim jing ană đah rơkơi Mêlêa. </verse>
        <verse number="31">Mêlêa jing ană đah rơkơi Mêna, Mêna jing ană đah rơkơi Matatha, Matatha jing ană đah rơkơi Nathan, Nathan jing ană đah rơkơi Đawit. </verse>
        <verse number="32">Đawit jing ană đah rơkơi Yêsê, Yêsê jing ană đah rơkơi Ôbet, Ôbet jing ană đah rơkơi Bôas, Bôas jing ană đah rơkơi Salmôn, Salmôn jing ană đah rơkơi Nahsôn. </verse>
        <verse number="33">Nahsôn jing ană đah rơkơi Aminadap, Aminadap jing ană đah rơkơi Atmin, Atmin jing ană đah rơkơi Arni, Arni jing ană đah rơkơi Hêsrôn, Hêsrôn jing ană đah rơkơi Parês, Parês jing ană đah rơkơi Yuđa, </verse>
        <verse number="34">Yuđa jing ană đah rơkơi Yakôp, Yakôp jing ană đah rơkơi Isak, Isak jing ană đah rơkơi Abraham, Abraham jing ană đah rơkơi Têra, Têra jing ană đah rơkơi Nakôr, </verse>
        <verse number="35">Nakôr jing ană đah rơkơi Sêruk, Sêruk jing ană đah rơkơi Rêu, Rêu jing ană đah rơkơi Pêlek, Pêlek jing ană đah rơkơi Êber, Êber jing ană đah rơkơi Sêlah. </verse>
        <verse number="36">Sêlah jing ană đah rơkơi Kainan, Kainan jing ană đah rơkơi Arpaksat, Arpaksat jing ană đah rơkơi Sem, Sem jing ană đah rơkơi Nôê, Nôê jing ană đah rơkơi Lamek, </verse>
        <verse number="37">Lamek jing ană đah rơkơi Mêthusêla, Mêthusêla jing ană đah rơkơi Ênok, Ênok jing ană đah rơkơi Yared, Yared jing ană đah rơkơi Mahalalel, Mahalalel jing ană đah rơkơi Kainan. </verse>
        <verse number="38">Kainan jing ană đah rơkơi Enôs, Enôs jing ană đah rơkơi Seth, Seth jing ană đah rơkơi Ađam, Ađam jing ană đah rơkơi Ơi Adai.</verse>
      </chapter>
      <chapter number="4">
        <verse number="1">Yêsu bă blai Yang Bơngăt Hiam, mơ̆ng ia krong Yurdan Ñu wơ̆t glaĭ, laih anŭn Yang Bơngăt Hiam atăt ba Ñu amăng tơdrŏn har. </verse>
        <verse number="2">Pơ anŭn Ñu tŭ tơlơi yang sat plư amăng pă pluh hrơi. Ñu ƀu ƀơ̆ng huă ôh amăng pă pluh hrơi anŭn, laih anŭn tơ khul hrơi anŭn rơgao laih Ñu rơpa.</verse>
        <verse number="3">Yang sat laĭ Ñu: “Tơdah Ih jing Ană Ơi Adai pơđar bĕ boh pơtâo anai blih jing hĭ ƀañ tơpŭng!”</verse>
        <verse number="4">Yêsu laĭ glaĭ: “Hră Ơi Adai hmâo čih laih tui anai: ‘Mơnuih hơdip ƀu djơ̆ kơnơ̆ng yua kơ ƀơ̆ng ƀañ tơpŭng đôč ôh.’”</verse>
        <verse number="5">Yang sat atăt ba Ñu pơ anih hăng glong, kơčrâo brơi Ñu ƀiă mơnĭt abih bang dêh čar pơtao ƀơi lŏn tơnah, </verse>
        <verse number="6">laih anŭn yang sat laĭ kơ Ñu: “Kâo či brơi kơ ih abih bang tơlơi dưi laih anŭn tơlơi guh kơang abih bang lŏn čar pơtao anai, yua kơ arăng hmâo jao brơi laih kơ kâo, laih anŭn kâo brơi kơ hlơi pô kâo kiăng. </verse>
        <verse number="7">Tui anŭn tơdah ih bon kơkuh pơpŭ kơ kâo, abih mơnơ̆ng anŭn či lơ̆m kơ ih yơh.”</verse>
        <verse number="8">Yêsu laĭ glaĭ: “Hră Ơi Adai Pơhiăp hmâo čih laih tui anai: ‘Brơi Ih khŏm kơkuh pơpŭ kơ Khua Yang Ơi Adai ih, laih anŭn kơnơ̆ng mă bruă kơ hơjăn Ñu đôč.’”</verse>
        <verse number="9">Yang sat atăt ba Ñu pơ plei Yêrusalem dơ̆ng, brơi Ñu dŏ ƀơi hăng ngŏ gor bơbŭng sang kơkuh pơpŭ, laih anŭn laĭ kơ Ñu: “Tơdah Ih jing Ană Ơi Adai, kơdâo trŭn bĕ mơ̆ng anih anai; </verse>
        <verse number="10">Yua kơ Hră Ơi Adai Pơhiăp hmâo čih laih tui anai:</verse>
        <verse number="10">‘Ơi Adai či brơi ƀing ling jang Ñu wai lăng ih,’</verse>
        <verse number="11">laih anŭn ‘Gơñu či pŭ mă ih amăng tơngan gơñu, hwĭ dah tơkai ih tơhnač djơ̆ boh pơtâo!’”</verse>
        <verse number="12">Yêsu laĭ glaĭ: “Hră Ơi Adai Pơhiăp hmâo čih mơ̆n: ‘Ih anăm lông lăng Khua Yang Ơi Adai ih ôh.’”</verse>
        <verse number="13">Giơ̆ng ñu plư hăng abih tơlơi anŭn, yang sat đuaĭ hĭ mơ̆ng Yêsu, dŏ tơguan mông gal pơkŏn dơ̆ng.</verse>
        <verse number="14">Yêsu bă hăng tơlơi dưi mơyang Yang Bơngăt Hiam, wơ̆t glaĭ pơ čar Galilê, laih anŭn arăng hmư̆ hing Ñu tar ƀar tring jum dar. </verse>
        <verse number="15">Ñu pơtô lu amăng sang bơjơnum, laih anŭn abih bang mơnuih pơpŭ bơni kơ Ñu.</verse>
        <verse number="16">Yêsu truh pơ Plei Nasaret, anih arăng răk rong Ñu, laih anŭn tui hăng tơlơi Ñu juăt ngă, hrơi Saƀat Ñu mŭt amăng sang bơjơnum. Ñu tơgŭ kiăng đŏk hră Ơi Adai Pơhiăp. </verse>
        <verse number="17">Arăng brơi kơ Ñu hơdrôm hră pô laĭ lui hlâo Êsai. Ñu pŏk hơdrôm hră anŭn, ƀuh anih hmâo tơlơi čih tui anai:</verse>
        <verse number="18">“Yang Bơngăt Hiam Khua Yang dŏ ƀơi Kâo,</verse>
        <verse number="18">Yua kơ Ñu hmâo truač laih ia jâu kơ Kâo,</verse>
        <verse number="19">Ñu pơkiaŏ Kâo nao pơhaih tơlơi pŏk rơngai brơi kơ ƀing mơnă,</verse>
        <verse number="19">Ƀing bum mơta dưi ƀuh rơđah,</verse>
        <verse number="19">Ƀing arăng kơtư̆ juă dưi hmâo tơlơi rơngai.</verse>
        <verse number="19">Laih anŭn pơhaih thŭn Khua Yang či pơklaih ƀing ană plei pla Ñu.”</verse>
        <verse number="20">Giơ̆ng tơlơi anŭn, Yêsu lom hĭ hơdrôm hră, brơi glaĭ kơ pô wai laih anŭn dŏ ber. Abih bang ƀing dŏ amăng sang bơjơnum dŏ lăng kơ Ñu soh sel. </verse>
        <verse number="21">Laih anŭn Ñu čơdơ̆ng laĭ hăng ƀing anŭn: “Hrơi anai Hră Ơi Adai Pơhiăp ƀing gih hmư̆ anai hmâo krĕp djơ̆ laih.”</verse>
        <verse number="22">Abih bang pơhaih Ñu jing hiam, laih anŭn hling hlang kơ tơlơi boh pơhiăp bă hăng tơlơi khăp pap tơbiă mơ̆ng amăng bah Ñu; laih anŭn ƀing gơñu laĭ: “Ƀu djơ̆ ôh hă Ñu jing ană đah rơkơi Yôsep?”</verse>
        <verse number="23">Yêsu laĭ: “Sĭt yơh ƀing gih či laĭ kơ Kâo tơlơi raŏ anai: ‘Ơ ơi ia jrao, pơsuaih bĕ ih pô; kar kaĭ mơ̆n ngă ƀơi anai amăng plei ih pô abih tơlơi gơmơi hmư̆ ih hmâo ngă laih pơ plei Kapernum.’” </verse>
        <verse number="24">Ñu laĭ dơ̆ng: “Sĭt biă mă Kâo laĭ kơ ƀing gih ƀu hmâo ôh sa čô pô laĭ lui hlâo hmâo tơlơi tŭ jum hiam amăng plei ñu pô.</verse>
        <verse number="25">Kâo laĭ kơ ƀing gih sĭt biă mă, rơnŭk Êli amăng čar Israel hmâo lu ƀing đah kơmơi djai rơkơi, tơdang adai khong klâo thŭn ha mơkrah, hmâo tơlơi ư̆ rơpa prŏng truh kơ abih tring.</verse>
        <verse number="26">Samơ̆ Ơi Adai ƀu pơkiaŏ nao ôh Êli kơ sa čô amăng ƀing gơñu, kơnơ̆ng kơ sa čô đah kơmơi djai rơkơi pơ plei Sarepta amăng čar Sidôn đôč.</verse>
        <verse number="27">Amăng rơnŭk pô laĭ lui hlâo Êlisê amăng čar Israel ăt hmâo lu mơnuih djơ̆ phŭng mơ̆n, samơ̆ ƀu hmâo ôh sa čô amăng ƀing gơñu dưi hmâo tơlơi rơgoh, kơnơ̆ng hơjan Naman čar Siri đôč.”</verse>
        <verse number="28">Giơ̆ng kơ hmư̆ tơlơi anŭn, abih bang ƀing amăng sang bơjơnum bă hăng tơlơi hil biă mă. </verse>
        <verse number="29">Gơñu tơgŭ, dui tơbiă Yêsu pơ gah rơngiao plei, ba Ñu pơ akŏ čư̆ ƀơi anih arăng pơdơ̆ng plei, kiăng glŏm trŭn Ñu. </verse>
        <verse number="30">Samơ̆ Yêsu găn tơ̆ng krah gơñu hăng đuaĭ nao.</verse>
        <verse number="31">Yêsu trŭn nao pơ Plei Kapernum, amăng tring Galilê, laih anŭn Ñu pơtô kơ ƀing gơñu amăng hrơi Saƀat. </verse>
        <verse number="32">Gơñu hling hlang kơ tơlơi Yêsu pơtô, yua kơ boh pơhiăp Ñu bă hăng tơlơi dưi kơhưm.</verse>
        <verse number="33">Amăng sang bơjơnum hmâo sa čô đah rơkơi yang bơngăt grĭ hơƀak dŏ amăng ñu; laih anŭn ñu ur kraih kơtang, </verse>
        <verse number="34">“Hơi! Hơgĕt tơlơi hmâo gơmơi hăng Ih, Ơ Yêsu plei Nasaret? Ih rai kiăng pơrai gơmơi hă? Kâo thâo hlơi Ih jing, Ih Pô rơgoh hiam mơ̆ng Ơi Adai!”</verse>
        <verse number="35">Samơ̆ Yêsu khă ƀuah yang sat anŭn hăng laĭ: “Dŏ rơiăt laih anŭn tơbiă bĕ mơ̆ng mơnuih anai!” Giơ̆ng yang sat pơrơbuh ñu tơ̆ng krah mơnuih lu, laih anŭn yang sat tơbiă đuaĭ mơ̆ng ñu samơ̆ ƀu hmâo sa mơta ngă răm kơ ñu ôh.</verse>
        <verse number="36">Abih bang gơñu hling hlang laih anŭn hăng bơlaĭ tơdruă gơñu: “Hơgĕt Boh Pơhiăp anai? Yua kơ hăng tơlơi dưi kơhưm laih anŭn tơlơi mơyang pơtă kơ ƀing yang bơngăt grĭ hơƀak, laih anŭn gơñu khŏm tơbiă mơ̆n.” </verse>
        <verse number="37">Arăng hmư̆ hing kơ Ñu tar ƀar anih jum dar.</verse>
        <verse number="38">Yêsu tơbiă mơ̆ng sang bơjơnum laih anŭn mŭt amăng sang Simôn. Tơhmua đah kơmơi Simôn hmâo tơlơi duăm pơgrŭn kraih, laih anŭn gơñu rơkâo kơ Yêsu pơsuaih brơi kơ ñu. </verse>
        <verse number="39">Yêsu dŏ dơ̆ng jĕ ñu, pơđar tơlơi duăm pơgrŭn laih anŭn tơlơi duăm pơgrŭn đuaĭ mơ̆ng ñu. Tañ mơtam ñu tơgŭ laih anŭn buih bruă kơ gơñu.</verse>
        <verse number="40">Tơ yang hrơi lĕ laih, arăng ba abih bang ƀing mơnuih hmâo tơlơi ruă phara phara nao pơ Yêsu. Yêsu ah tơngan ƀơi rĭm čô laih anŭn pơsuaih gơñu. </verse>
        <verse number="41">Ƀing yang sat ăt tơbiă mơ̆ng lu mơnuih laih anŭn ur kraih: “Ih jing Ană Ơi Adai!” Samơ̆ Yêsu khă ƀuah ƀing yang sat, laih anŭn ƀu brơi gơñu pơhiăp ôh, yua kơ gơñu thâo krăn Yêsu jing Yang Krist.</verse>
        <verse number="42">Tơ yang hrơi tơbiă, Yêsu nao pơ anih hơđơ̆ng rơiăt. Ƀing ană plei pla hơduah Yêsu laih anŭn tơ gơñu truh pơ Ñu, gơñu kiăng kơ̆ng Yêsu ƀu brơi Ñu đuaĭ mơ̆ng gơñu ôh. </verse>
        <verse number="43">Samơ̆ Yêsu laĭ kơ gơñu: “Kâo khŏm pơhaih Tơlơi Phrâo Hiam kơ Dêh Čar Pơtao Ơi Adai kơ lu boh plei pơkŏn dơ̆ng, yua kơ tơlơi anŭn yơh Ơi Adai hmâo pơkiaŏ rai Kâo.”</verse>
        <verse number="44">Tui anŭn Ñu dŏ pơtô amăng sang bơjơnum amăng tring Yuđa.</verse>
      </chapter>
      <chapter number="5">
        <verse number="1">Tơdang Yêsu dŏ ƀơi hang ia dơnao Gênêsaret, ƀing ană plei pla pơčer pơrơsua nao giăm Yêsu kiăng hmư̆ tơlơi Ơi Adai pơhiăp.</verse>
        <verse number="2">Yêsu ƀuh dua boh sŏng dŏ jĕ ƀơi hang ia, ƀing trah akan tơbiă laih mơ̆ng sŏng laih anŭn hlăk dŏ boh hơñual gơñu. </verse>
        <verse number="3">Yêsu đĭ sa amăng dua boh sŏng, jing sŏng Simôn, laih anŭn rơkâo kơ ñu nao ataih ƀiă mơ̆ng hang. Yêsu dŏ ber amăng sŏng laih anŭn pơtô kơ ƀing ană plei pla.</verse>
        <verse number="4">Giơ̆ng Ñu pơtô laih, Ñu laĭ kơ Simôn: “Nao bĕ pơ anih ia dlam hăng dăng bĕ hơñual ih.”</verse>
        <verse number="5">Simôn laĭ glaĭ: “Ơ Nai, gơmơi dăng laih abih mlam samơ̆ ƀu hmâo akan ôh! Samơ̆ kiăng gưt hiăp Ih, kâo či dăng hơñual dơ̆ng.”</verse>
        <verse number="6">Laih gơñu dăng, hơñual gơñu djơ̆ akan lu biă mă tơl hơñual gơñu tơĭ.</verse>
        <verse number="7">Gơñu wơ̆t tơngan kơ ƀing gơ̆p gơñu đĭ amăng sŏng pơkŏn rai djru gơñu. Ƀing anŭn rai laih anŭn akan bă abih dua boh sŏng, tơl giăm či trăm amăng ia. </verse>
        <verse number="8">Tơ Simôn Pêtrôs ƀuh tơlơi anŭn ñu bon ƀơi tơkai Yêsu laih anŭn laĭ: “Ơ Khua Yang, đuaĭ bĕ mơ̆ng kâo, yua kơ kâo jing sa čô mơnuih soh.”</verse>
        <verse number="9">Yua kơ Simôn wơ̆t hăng abih bang ƀing hrŏm hơbĭt hăng ñu hling hlang kơ tơlơi gơñu hmâo akan lu anŭn. </verse>
        <verse number="10">Wơ̆t Yakơ laih anŭn Yôhan, ƀing ană đah rơkơi Sêbêdê gơ̆p mă bruă hrŏm hơbĭt hăng Simôn hling hlang kar kaĭ mơ̆n. Yêsu laĭ kơ Simôn: “Anăm hwĭ ôh; mơ̆ng anai pơ anăp ih či jing mơnuih trah mơnuih.”</verse>
        <verse number="11">Tơ gơñu waih sŏng truh pơ hang, gơñu lui hĭ abih bang mơnơ̆ng laih anŭn đuaĭ tui Yêsu.</verse>
        <verse number="12">Tơdang Yêsu dŏ amăng sa boh plei, hmâo sa čô mơnuih djơ̆ phŭng rơka bă drơi jan. Tơ ñu ƀuh Yêsu, ñu kŭp ƀô̆ ƀơi lŏn laih anŭn kơwưh kơ Ñu: “Ơ Khua Yang, tơdah Ih kiăng, Ih dưi pơrơgoh kâo!”</verse>
        <verse number="13">Yêsu yơr tơngan ruaih gơ̆ laih anŭn laĭ: “Kâo kiăng yơh, rơgoh bĕ!” Tañ mơtam phŭng ñu rơngiă hĭ. </verse>
        <verse number="14">Laih anŭn Yêsu pơtă kơ ñu anăm ră ruai kơ arăng ôh, samơ̆ “Nao pơdah ih pô kơ khua ngă yang bĕ laih anŭn pơyơr mơnơ̆ng ngă yang kơ tơlơi pơrơgoh tui hăng Môis pơtă laih, jing tơlơi gơ̆ng jơlan pơsĭt kơ ƀing ană plei pla.”</verse>
        <verse number="15">Arăng hmư̆ hing kơ Yêsu jai lu hloh dơ̆ng, laih anŭn hmâo lu mơnuih pơƀŭt glaĭ kiăng hmư̆ Ñu pơtô laih anŭn kiăng dưi suaih mơ̆ng tơlơi ruă duăm. </verse>
        <verse number="16">Samơ̆ Yêsu đuaĭ pơ anih hơđơ̆ng rơiăt kiăng iâu laĭ.</verse>
        <verse number="17">Sa hrơi anŭn, tơdang Yêsu dŏ pơtô hmâo ƀing Pharisi hăng ƀing nai pơtô tơlơi juăt dŏ ber giăm Ñu. Gơñu rai mơ̆ng rĭm boh plei amăng čar Galilê, čar Yuđa, laih anŭn mơ̆ng plei Yêrusalem. Tơlơi dưi mơyang Khua Yang dŏ hrŏm hơbĭt hăng Ñu kiăng pơsuaih tơlơi duăm ruă. </verse>
        <verse number="18">Anai nê, hmâo ƀing mơnuih čơkung ba sa čô mơnuih đah rơkơi rơwen hăng sưng pĭt; gơñu hơduah jơlan kiăng ba ñu amăng sang laih anŭn dưm gơ̆ ƀơi anăp Yêsu. </verse>
        <verse number="19">Samơ̆ ƀing gơñu ƀu hmâo jơlan dưi ba mŭt ñu ôh yua kơ mơnuih lu đơi. Tui anŭn gơñu đĭ ƀơi bơbŭng sang laih anŭn pŏk hĭ goč, gơñu pơañreng trŭn gơ̆ hrŏm hơbĭt hăng sưng ñu djơ̆ ƀơi anăp Yêsu tơ̆ng krah ƀing mơnuih lu. </verse>
        <verse number="20">Tơ Yêsu ƀuh tơlơi đaŏ gơñu, Yêsu laĭ: “Ơ gơyut, tơlơi soh ih hmâo tơlơi pap brơi laih.”</verse>
        <verse number="21">Ƀing nai pơtô tơlơi juăt hăng ƀing Pharisi čơdơ̆ng pơhiăp tơdruă gơñu: “Hlơi pô anai, khĭn pơhiăp pơgao hmiah hăng Ơi Adai? Hlơi pô dưi pap brơi tơlơi soh, kơnơ̆ng hơjăn Ơi Adai đôč?”</verse>
        <verse number="22">Samơ̆ Yêsu thâo laih tơlơi gơñu pơmĭn, Yêsu laĭ kơ gơñu: “Yua hơgĕt ƀing gih tơña amăng pran jua ƀing gih? </verse>
        <verse number="23">Hơgĕt tơlơi laĭ amuñ hloh: ‘Tơlơi soh ih hmâo pap brơi laih,’ ƀôdah laĭ: ‘Tơgŭ laih anŭn rơbat bĕ?’ </verse>
        <verse number="24">Samơ̆ kiăng kơ ƀing gih thâo ƀơi lŏn tơnah Ană Mơnuih hmâo tơlơi dưi pap brơi tơlơi soh” — Ñu laĭ kơ mơnuih rơwen — “Kâo laĭ kơ ih, tơgŭ bĕ, mă sưng pĭt ih laih anŭn glaĭ pơ sang!”</verse>
        <verse number="25">Tañ mơtam ñu tơgŭ ƀơi anăp ƀing anŭn, mă sưng ñu hmâo đih laih, laih anŭn glaĭ pơ sang, pơpŭ bơni kơ Ơi Adai. </verse>
        <verse number="26">Abih bang leng kơ hling hlang laih anŭn pơpŭ bơni hơơč kơ Ơi Adai. Gơñu bă hăng hwĭ laih anŭn laĭ: “Hrơi anai gơmơi hmâo ƀuh laih lu tơlơi hling hlang!”</verse>
        <verse number="27">Giơ̆ng tơlơi anŭn Yêsu tơbiă laih anŭn ƀuh sa čô mơnuih ring jia, anăn gơ̆ Lêwi, dŏ ber ƀơi anih ring jia. Yêsu laĭ kơ ñu: “Đuaĭ tui Kâo bĕ!” </verse>
        <verse number="28">Gơ̆ lui hĭ abih bang, tơgŭ laih anŭn đuaĭ tui Yêsu.</verse>
        <verse number="29">Lêwi pơkra tơlơi ƀơ̆ng huă prŏng jum Yêsu amăng sang ñu, laih anŭn hmâo lu ƀing ring jia laih anŭn ƀing mơnuih pơkŏn ƀơ̆ng huă hrŏm hơbĭt hăng gơñu. </verse>
        <verse number="30">Ƀing Pharisi laih anŭn ƀing nai pơtô tơlơi juăt pơhiăp brŏk hăng ƀing ding kơna Yêsu hăng laĭ: “Hyư̆m ƀing gih dŏ ƀơ̆ng huă laih anŭn mơñum hrŏm hơbĭt hăng ƀing ring jia laih anŭn ƀing mơnuih soh?”</verse>
        <verse number="31">Yêsu laĭ glaĭ gơñu: “Ƀu djơ̆ ƀing mơnuih suaih prăl ôh kiăng kơ ơi ia jrao, samơ̆ ƀing mơnuih duăm ruă yơh. </verse>
        <verse number="32">Kâo ƀu rai iâu ƀing mơnuih tơpă ôh, samơ̆ iâu ƀing mơnuih soh kơhmal tơlơi soh.”</verse>
        <verse number="33">Ƀing anŭn laĭ kơ Ñu: “Ƀing ding kơna Yôhan nanao ư̆ ƀơ̆ng huă laih anŭn iâu laĭ, wơ̆t ƀing ding kơna ƀing Pharisi ngă tui anŭn mơ̆n, samơ̆ ƀing ding kơna ih ƀơ̆ng huă laih anŭn mơñum.”</verse>
        <verse number="34">Yêsu laĭ kơ gơñu: “Dưi mơ̆ ƀing gih ngă brơi ƀing arăng jak kơ tơlơi ƀơ̆ng huă dŏ rơkơi bơnai ư̆ ƀơ̆ng huă tơdang han tao ăt dŏ hrŏm hơbĭt hăng gơñu? </verse>
        <verse number="35">Samơ̆ truh hrơi arăng ba pơđuaĭ hĭ han tao mơ̆ng ƀing gơñu, hlăk anŭn gơñu či ư̆ ƀơ̆ng huă.”</verse>
        <verse number="36">Yêsu ăt pơhiăp tơlơi bơhmutu kơ ƀing gơñu: “Arăng ƀu hek ôh sa pŏk bơnal mơ̆ng ao phrâo kiăng sĭt tĕp hăng ao so. Tơdah ngă tui anŭn, ao phrâo či tơĭ hĭ, laih anŭn bơnal phrâo ăt ƀu gal lăp hăng ao so ôh. </verse>
        <verse number="37">Laih anŭn arăng ƀu pioh ôh tơpai phrâo amăng get klĭ so, tơdah ngă tui anŭn tơpai phrâo či blôk pơčah klĭ so anŭn, tơpai či hŏk hĭ laih anŭn kơdŭng klĭ či răm mơ̆n. </verse>
        <verse number="38">Samơ̆ arăng pioh tơpai phrâo amăng get klĭ phrâo. </verse>
        <verse number="39">Laih anŭn arăng ƀu kiăng dơ̆ng ôh tơpai phrâo tơ laih arăng mơñum tơpai so, yua kơ ñu laĭ: ‘tơpai so hiam hloh.’”</verse>
      </chapter>
      <chapter number="6">
        <verse number="1">Sa hrơi Saƀat Yêsu găn hmua pơdai blê. Ƀing ding kơna Ñu ruač amŭng pơdai, pơpao hăng tơngan gơñu laih anŭn ƀơ̆ng.</verse>
        <verse number="2">Hmâo đơđa ƀing Pharisi laĭ: “Hyư̆m ƀing gih ngă tơlơi arăng ƀu dưi ngă ôh amăng hrơi Saƀat?”</verse>
        <verse number="3">Yêsu laĭ glaĭ: “Ƀing gih aka đŏk ôh hă hơgĕt tơlơi Đawit hmâo ngă laih tơdang ñu hăng ƀing đuaĭ tui ñu rơpa?</verse>
        <verse number="4">Ñu mŭt amăng sang Ơi Adai, mă ƀơ̆ng ƀañ tơpŭng pơyơr kơ Ơi Adai, laih anŭn brơi kơ ƀing nao hrŏm hơbĭt hăng ñu ƀơ̆ng mơ̆n. Wơ̆t dah ƀañ tơpŭng anŭn kơnơ̆ng pioh brơi kơ ƀing khua ngă yang đôč dưi ƀơ̆ng.”</verse>
        <verse number="5">Laih anŭn Yêsu laĭ kơ gơñu: “Ană Mơnuih jing Khua kơ hrơi Saƀat.”</verse>
        <verse number="6">Sa hrơi Saƀat pơkŏn, Yêsu mŭt amăng sang bơjơnum laih anŭn pơtô laĭ. Pơ anŭn hmâo sa čô mơnuih tơngan gah hơnuă ñu jo. </verse>
        <verse number="7">Ƀing nai pơtô tơlơi juăt laih anŭn ƀing Pharisi krăp lăng sŭ Yêsu thâo dah Ñu či pơsuaih mơ̆ amăng hrơi Saƀat, kiăng kơ hmâo tơlơi phong kơ Ñu. </verse>
        <verse number="8">Samơ̆ Yêsu thâo tơlơi pơmĭn gơñu laih anŭn laĭ kơ mơnuih jo tơngan: “Rai dŏ dơ̆ng ƀơi anai.” Ñu tơgŭ hăng dŏ dơ̆ng pơ anŭn. </verse>
        <verse number="9">Yêsu laĭ kơ gơñu: “Kâo tơña ƀing gih: Hơgĕt tơlơi juăt tŭ ư brơi ƀing ta dưi ngă amăng hrơi Saƀat, ngă bruă hiam ƀôdah ngă bruă sat, pơklaih mơnuih ƀôdah pơdjai mơnuih?” </verse>
        <verse number="10">Yêsu lăng kơ abih bang ƀing jum dar laih anŭn laĭ kơ gơ̆: “Yơr tơngan ih bĕ.” Gơ̆ yơr, laih anŭn tơngan ñu suaih mơtam.</verse>
        <verse number="11">Gơñu bă hăng tơlơi hil laih anŭn črŏng sai tơdruă gơñu kiăng sem hơgĕt tơlơi gơñu dưi ngă kơ Yêsu.</verse>
        <verse number="12">Hlăk anŭn Yêsu tơbiă nao đĭ pơ čư̆ kiăng iâu laĭ, laih anŭn ñu dŏ iâu laĭ hăng Ơi Adai abih sa mlam. </verse>
        <verse number="13">Tơ mơguah hrơi tơdơi, Yêsu iâu ƀing ding kơna Ñu laih anŭn ruah mă pluh dua čô mơ̆ng ƀing gơñu. Kơ ƀing anŭn Ñu pia jing khua ding kơna: </verse>
        <verse number="14">Simôn pô Ñu pơanăn dơ̆ng Pêtrôs, Andrê adơi Pêtrôs, Yakơ, Yôhan, Philip, Bartêlômi. </verse>
        <verse number="15">Mathiơ, Thômas, Yakơ ană đah rơkơi Alphê, Simôn arăng iâu dơ̆ng Sêlôt,</verse>
        <verse number="16">Yudas ană Yakơ, laih anŭn Yudas Iskariôt jing pô pơblư̆ lui Yêsu.</verse>
        <verse number="17">Yêsu trŭn hrŏm hăng ƀing ding kơna Ñu laih anŭn dŏ ƀơi sa anih lŏn daŏ. Hmâo lu ƀing ding kơna Ñu laih anŭn ƀing ană plei pla mơ̆ng tar ƀar čar Yuđa, mơ̆ng plei Yêrusalem, laih anŭn mơ̆ng čar hang ia rơsĭ plei Tir hăng plei Sidôn. </verse>
        <verse number="18">Ƀing mơnuih yang bơngăt grĭ hơƀak ngă ăt dưi suaih mơ̆n. </verse>
        <verse number="19">Abih bang mơnuih lu hơduah jơlan kiăng ruaih Ñu, yua kơ tơlơi dưi mơyang tơbiă mơ̆ng Ñu laih anŭn pơsuaih abih ƀing gơñu.</verse>
        <verse number="20">Yêsu lăng kơ ƀing ding kơna hăng laĭ:</verse>
        <verse number="20">“Mơyun hiam yơh kơ ƀing gih jing ƀing mơnuih ƀun rin,</verse>
        <verse number="20">Yua kơ Dêh Čar Pơtao Ơi Adai lơ̆m kơ ƀing gih.</verse>
        <verse number="21">Mơyun hiam yơh kơ ƀing gih jing ƀing dŏ rơpa ră anai,</verse>
        <verse number="21">Yua kơ ƀing gih či trơi.</verse>
        <verse number="21">Mơyun hiam kơ ƀing gih jing ƀing dŏ čŏk hia ră anai,</verse>
        <verse number="21">Yua kơ ƀing gih či klao hơ̆k.</verse>
        <verse number="22">Mơyun hiam yơh kơ ƀing gih tơdah yua kơ Ană Mơnuih; arăng bơrơmŭt kơ ƀing gih, arăng ƀu jum ƀing gih, hơtoh djraĭ ƀing gih, laih anŭn hơngah anăn ƀing gih kar hăng pô sat!</verse>
        <verse number="23">Amăng hrơi anŭn ƀing gih hơ̆k mơak bĕ hăng plŏng kơdăt, yua kơ pri apah kơ ƀing gih amăng adai prŏng biă mă; yua kơ ƀing ơi adon gơñu ăt ngă laih kơ ƀing pô laĭ lui hlâo kar hăng anŭn mơ̆n.</verse>
        <verse number="24">Samơ̆ tơnap tap yơh kơ ƀing gih jing ƀing pơdrŏng,</verse>
        <verse number="24">Yua kơ ƀing gih hmâo laih tơlơi pơalum.</verse>
        <verse number="25">Tơnap tap yơh kơ ƀing gih jing ƀing dŏ trơi ră anai,</verse>
        <verse number="25">Yua kơ ƀing gih či rơpa!</verse>
        <verse number="25">Tơnap tap yơh ƀing gih jing ƀing dŏ klao ră anai,</verse>
        <verse number="25">Yua kơ ƀing gih či kơ-ŭ rơngot laih anŭn čŏk hia!</verse>
        <verse number="26">Tơnap tap yơh kơ ƀing gih, tơ abih bang mơnuih pơhiăp bơni hiam kơ ƀing gih,</verse>
        <verse number="26">Yua kơ kar hăng anŭn mơ̆n ƀing ơi adon gơñu ngă kơ ƀing pô laĭ lui hlâo ƀlor!”</verse>
        <verse number="27">“Samơ̆ Kâo laĭ ƀing gih ƀing dŏ hmư̆, khăp bĕ ƀing ayăt kơ ƀing gih, ngă hiam bĕ kơ ƀing bơrơmŭt kơ ƀing gih. </verse>
        <verse number="28">Hơơč mơyun bĕ tơlơi hiam kơ ƀing hơtơ̆m pah ƀing gih, laih anŭn iâu laĭ brơi bĕ kơ ƀing ngă sat kơ ƀing gih. </verse>
        <verse number="29">Tơdah arăng pah meng ƀing gih gah anai, brơi bĕ gơñu pah meng gah adih mơ̆n. Tơdah arăng mă ao phyung ih, brơi ñu mă wơ̆t ao amăng lăm mơ̆n. </verse>
        <verse number="30">Pha brơi bĕ kơ hlơi pô rơkâo gơnam ih, laih anŭn anăm rơkâo glaĭ ôh gơnam ih mơ̆ng pô sua mă laih. </verse>
        <verse number="31">Ƀing gih kiăng kơ arăng ngă brơi kơ ƀing gih hyư̆m pă, brơi ƀing gih ngă brơi kơ arăng kar hăng anŭn mơ̆n.</verse>
        <verse number="32">Tơdah ƀing gih khăp kơ ƀing mơnuih khăp kơ ƀing gih, hơgĕt tơlơi mơyun hiam ƀing gih hmâo? Yua kơ ƀing soh ăt khăp kơ ƀing mơnuih khăp kơ gơñu mơ̆n. </verse>
        <verse number="33">Tơdah ƀing gih ngă hiam kơ ƀing ngă hiam kơ ƀing gih, hơgĕt tơlơi mơyun hiam ƀing gih hmâo? Yua kơ ƀing soh ăt ngă kar hăng anŭn mơ̆n. </verse>
        <verse number="34">Tơdah ƀing gih kơnơ̆ng brơi čan kơ ƀing mơnuih ƀing gih čang rơmang gơñu brơi glaĭ, hơgĕt tơlơi mơyun hiam ƀing gih hmâo? Wơ̆t kơ ƀing soh ăt brơi mơ̆n kơ ƀing soh čan, kiăng kơ dưi tŭ glaĭ djŏp mrô hơđăp. </verse>
        <verse number="35">Samơ̆ khăp bĕ kơ ƀing ayăt ƀing gih. Ngă hiam laih anŭn brơi arăng čan bĕ, anăm čang rơmang kơ tơlơi ba glaĭ dơ̆ng ôh. Tui anŭn pri apah ƀing gih či prŏng biă mă, laih anŭn ƀing gih či jing ƀing ană Pô Glông Hloh; yua kơ Ñu ngă hiam kơ ƀing ƀu thâo hơdơr tơngia laih anŭn kơ ƀing sat ƀai. </verse>
        <verse number="36">Brơi ƀing gih thâo pap kar hăng Ama ƀing gih thâo pap.”</verse>
        <verse number="37">“Anăm phat kơđi arăng, tui anŭn Ơi Adai ƀu či phat kơđi kơ ƀing gih ôh. Anăm klă kơđi kơ arăng kiăng kơ Ơi Adai ƀu klă kơđi kơ ih. Pap brơi kơ arăng bĕ, tui anŭn Ơi Adai či pap brơi kơ ƀing gih. </verse>
        <verse number="38">Pha brơi bĕ kơ arăng, tui anŭn Ơi Adai či pha brơi glaĭ kơ ƀing gih. Ơi Adai či tuh brơi kơ ƀing gih hăng hơnơ̆ng pơkă hiam, Ñu rơyuh hăng gư̆ tơl bă blai. Yua kơ Ơi Adai či pơkă tui hăng hơnơ̆ng ƀing gih hmâo pơkă brơi laih kơ arăng.”</verse>
        <verse number="39">Laih anŭn Yêsu pơhiăp sa tơlơi bơhmutu kơ gơñu: “Dưi mơ̆ mơnuih bum mơta atăt ba mơnuih bum mơta? Ƀu djơ̆ ôh hă abih dua gơñu či lĕ amăng luh?</verse>
        <verse number="40">Ding kơna ƀu prŏng hloh kơ nai pơtô ñu ôh, samơ̆ tơdah rĭm čô ding kơna hmâo hrăm tum laih, gơñu či jing hrup hăng nai pơtô gơñu.</verse>
        <verse number="41">Hyư̆m ih ƀuh ƀruih amăng mơta adơi ayŏng ih, samơ̆ ƀu ƀuh ôh tơda amăng mơta ih pô? </verse>
        <verse number="42">Ƀôdah hyư̆m ih dưi laĭ kơ adơi ayŏng ih: ‘Ơ ayŏng brơi kâo mă hĭ ƀruih mơ̆ng mơta ih,’ tơdang anŭn ih ƀu ƀuh ôh tơda amăng mơta ih pô? Ơ mơnuih pơrup mă, blŭng hlâo mă hĭ tơda mơ̆ng mơta ih pô, laih anŭn kah ih či ƀuh rơđah dưi mă hĭ ƀruih mơ̆ng mơta adơi ayŏng ih.”</verse>
        <verse number="43">“Yua kơ phŭn kơyâo hiam ƀu dưi mơboh kơ boh sat ôh, phŭn kơyâo sat ƀu dưi mơboh kơ boh hiam lơi. </verse>
        <verse number="44">Yua kơ arăng thâo krăn rĭm phŭn kơyâo tui hăng boh ñu. Arăng ƀu pĕ ôh boh hra mơ̆ng hrĕ drơi, arăng kŏn pĕ lơi boh kơƀâu mơ̆ng pum drơi.</verse>
        <verse number="45">Mơnuih hiam yua mơ̆ng pran jua hiam, ñu tơbiă rai tơlơi hiam; laih anŭn mơnuih sat yua mơ̆ng pran jua sat, ñu tơbiă rai tơlơi sat; yua mơ̆ng tơlơi bă blai amăng lăm pran jua hnŭn yơh amăng bah tơbiă rai tơlơi pơhiăp.”</verse>
        <verse number="46">“Hyư̆m ƀing gih iâu Kâo: ‘Ơ Khua Yang, Khua Yang,’ samơ̆ ƀu ngă ôh tui hăng tơlơi Kâo laĭ kơ ƀing gih? </verse>
        <verse number="47">Kơ rĭm čô hlơi pô rai pơ Kâo hmư̆ hiăp Kâo laih anŭn gưt tui Kâo, Kâo či pơrơđah brơi kơ ƀing gih hyư̆m pô anŭn jing, </verse>
        <verse number="48">Ñu anŭn jing kar hăng sa čô mơnuih pơdơ̆ng sang, ñu klơi luh dlam, laih anŭn pơdơ̆ng atur ƀơi ngŏ boh pơtâo. Tơ ia lip truh, ia ro kơtang klă sang anŭn samơ̆ ñu ƀu pơgơi ôh, yua kơ arăng pơdơ̆ng ñu kơjăp biă mă. </verse>
        <verse number="49">Samơ̆ hlơi pô hmư̆ laih anŭn ƀu gưt tui ôh tơlơi Kâo pơhiăp, pô anŭn jing kar hăng sa čô mơnuih pơdơ̆ng sang ƀơi lŏn, ƀu hmâo atur ôh. Ia juar klă sang anŭn, sang anŭn tơglưh mơtam laih anŭn răm rai prŏng biă mă.”</verse>
      </chapter>
      <chapter number="7">
        <verse number="1">Giơ̆ng kơ Yêsu pơđŭt abih tơlơi Ñu pơhiăp anŭn kơ ƀing ană plei pla, Ñu mŭt amăng plei Kapernum. </verse>
        <verse number="2">Sa čô khua tơhan kơ sa rơtuh čô hmâo sa čô ding kơna ñu khăp biă mă, dŏ ruă, giăm djai. </verse>
        <verse number="3">Tơ ñu hmư̆ hing kơ Yêsu, ñu pơkiaŏ nao ƀing kŏng tha ƀing Yuđa rơkâo kơ Yêsu rai pơsuaih ding kơna ñu. </verse>
        <verse number="4">Tơ ƀing anŭn truh pơ Yêsu, gơñu kơwưh kơ Yêsu hăng abih pran jua hăng laĭ: “ñu năng lăp kơ Ih ngă tơlơi anŭn kơ ñu, </verse>
        <verse number="5">Yua kơ ñu khăp kơ kơnŭng djuai ƀing ta, laih anŭn ñu pơdơ̆ng brơi laih kơ ƀing ta sa boh sang bơjơnum.”</verse>
        <verse number="6">Yêsu nao hrŏm hăng ƀing gơñu. Tơ Yêsu giăm truh pơ sang, khua tơhan pơkiaŏ gơyut ñu nao pơ Yêsu, hăng laĭ: “Ơ Khua Yang, anăm pơgleh ih pô ôh, yua kơ kâo ƀu lăp ôh jum ih mŭt amăng sang kâo. </verse>
        <verse number="7">Yua kơ anŭn yơh kâo pơmĭn kâo pô kŏn lăp lơi nao pơ Ih. Samơ̆ kơnơ̆ng rơkâo Ih pơhiăp sa boh đôč, laih anŭn ding kơna kâo či suaih yơh. </verse>
        <verse number="8">Yua kơ kâo ăt jing sa čô dŏ gah yŭ tơlơi dưi arăng, laih anŭn kâo ăt hmâo ƀing tơhan dŏ gah yŭ tơlơi dưi kâo. Kâo laĭ kơ sa čô: ‘Nao bĕ,’ laih anŭn ñu nao; kơ sa čô pơkŏn: ‘Rai bĕ,’ laih anŭn ñu rai, laih anŭn kơ ding kơna kâo: ‘Ngă tui anai,’ laih anŭn ñu ngă yơh.”</verse>
        <verse number="9">Tơ Yêsu hmư̆ tơlơi anŭn, Ñu hling hlang kơ khua tơhan anŭn, laih anŭn wir lăng hăng laĭ kơ ƀing lu đuaĭ tui Ñu: “Kâo laĭ kơ ƀing gih, wơ̆t amăng Israel Kâo aka ƀuh ôh tơlơi đaŏ prŏng kar hăng anŭn.”</verse>
        <verse number="10">Tơ ƀing mơnuih khua tơhan pơkiaŏ nao anŭn wơ̆t glaĭ pơ sang, gơñu ƀuh ding kơna anŭn suaih laih.</verse>
        <verse number="11">Hrơi tơdơi,</verse>
        <verse number="12">Tơ Ñu giăm truh ƀơi amăng jang plei, anai nê arăng čơkung sa čô mơnuih djai, ană đah rơkơi sa čô đah kơmơi blao, ñu hmâo kơnơ̆ng sa čô ană anŭn đôč. Laih anŭn hmâo lu mơnuih mơ̆ng plei nao hrŏm hăng đah kơmơi anŭn. </verse>
        <verse number="13">Tơ Khua Yang ƀuh đah kơmơi anŭn, Ñu hmâo tơlơi glưh pran jua hăng pap drap kơ gơ̆, hnŭn yơh Ñu laĭ: “Anăm hia ôh.” </verse>
        <verse number="14">Ñu nao giăm, ruaih bong, laih anŭn ƀing mơnuih čơkung dơ̆ng glaĭ hĭ. Ñu laĭ: “Ơ dăm, Kâo laĭ kơ ih tơgŭ bĕ!” </verse>
        <verse number="15">Pô djai anŭn pyut tơgŭ dŏ laih anŭn čơdơ̆ng pơhiăp. Yêsu jao gơ̆ kơ amĭ ñu. </verse>
        <verse number="16">Abih bang mơnuih hwĭ biă mă, laih anŭn gơñu pơpŭ bơni hơơč kơ Ơi Adai, hăng laĭ: “Sa čô pô laĭ lui hlâo prŏng truh laih tơ̆ng krah ƀing ta,” laih anŭn “Ơi Adai hmâo rai čuă laih ƀing ană plei pla Ñu.” </verse>
        <verse number="17">Arăng ră ruai tơlơi Yêsu ngă anai tar ƀar čar Yuđa laih anŭn abih tring jum dar.</verse>
        <verse number="18">Ƀing ding kơna Yôhan ruai glaĭ kơ Yôhan abih tơlơi anŭn. Yôhan iâu dua čô ding kơna ñu, </verse>
        <verse number="19">laih anŭn pơkiaŏ gơñu nao tơña Khua Yang: “Djơ̆ mơ̆ Ih jing Pô khŏm rai, ƀôdah gơmơi či dŏ tơguan pô pơkŏn?” </verse>
        <verse number="20">Tơ ƀing anŭn truh pơ Yêsu, gơñu laĭ: “Yôhan Ƀatem pơkiaŏ rai gơmơi tơña kơ Ih: ‘Djơ̆ mơ̆ Ih jing Pô khŏm rai, ƀôdah gơmơi či dŏ tơguan pô pơkŏn?’”</verse>
        <verse number="21">Ƀơi mông anŭn Yêsu pơsuaih lu mơnuih ruă duăm, mơnuih yang sat ngă, laih anŭn Ñu ngă brơi lu mơnuih bum mơta dưi ƀuh rơđah. </verse>
        <verse number="22">Yêsu laĭ glaĭ kơ gơñu: “Nao ruai glaĭ bĕ kơ Yôhan hơgĕt tơlơi ƀing gih hmâo ƀuh laih anŭn hmư̆ laih: ƀing bum mơta dưi ƀuh rơđah dơ̆ng, ƀing rơwen tơkai thâo rơbat, ƀing djơ̆ phŭng dưi rơgoh,</verse>
        <verse number="23">Mơyun hiam yơh kơ hlơi pô ƀu tơhnač rơbuh yua kơ Kâo!”</verse>
        <verse number="24">Tơ ƀing Yôhan pơkiaŏ nao glaĭ laih, Yêsu čơdơ̆ng pơhiăp kơ ƀing lu tơlơi djơ̆ kơ Yôhan: “Ƀing gih nao lăng tơlơi hơgĕt amăng tơdrŏn tač? Sa ƀĕ gai trang bô angĭn pưh rơyuh hă? </verse>
        <verse number="25">Tui anŭn hơgĕt tơlơi ƀing gih nao lăng lĕ? Sa čô đah rơkơi buh ao yom kơdrưh hă? Anai nê, ƀing buh ao yom kơdrưh laih anŭn hơdip pơdrŏng sah dŏ amăng sang pơtao. </verse>
        <verse number="26">Tui anŭn hơgĕt tơlơi ƀing gih nao lăng lĕ? Sa čô pô laĭ lui hlâo hă? Djơ̆ laih, kâo laĭ kơ ƀing gih, hmâo pô yom hloh kơ pô laĭ lui hlâo dơ̆ng. </verse>
        <verse number="27">Kơ pô anŭn yơh Hră Ơi Adai pơhiăp hmâo čih laih tui anai:</verse>
        <verse number="27">‘Anai nê, Kâo pơkiaŏ nao pô pơala Kâo nao hlâo kơ Ih,</verse>
        <verse number="27">Ñu či rơmet jơlan Ih hlâo kơ Ih truh.’</verse>
        <verse number="28">Kâo laĭ kơ ƀing gih, đơ ƀing mơnuih đah kơmơi tơkeng rai laih, ƀu hmâo pô prŏng hloh kơ Yôhan ôh; samơ̆ pô anĕt hloh amăng dêh čar pơtao Ơi Adai jing pô prŏng hloh kơ Yôhan.” </verse>
        <verse number="29">Abih bang ƀing ană plei pla wơ̆t ƀing ring jia hmư̆ Yôhan pơtô, hmâo tŭ laih tơlơi ƀatem Yôhan, gơñu leng tŭ ư kơ Ơi Adai jing tơpă.</verse>
        <verse number="30">Samơ̆ ƀing Pharisi hăng ƀing nai pơtô tơlơi juăt hơngah tơlơi Ơi Adai ruah pioh brơi kơ gơñu, yua kơ gơñu ƀu tŭ ôh tơlơi ƀatem Yôhan.</verse>
        <verse number="31">“Hăng tơlơi hơgĕt Kâo či pơhmu ƀing mơnuih rơnŭk anai lĕ, laih anŭn gơñu hrup hăng hlơi? </verse>
        <verse number="32">Gơñu jing hrup hăng ƀing čơđai dŏ ber amăng anih sĭ mơdrô, laih anŭn gơñu pơ iâu tơdruă gơñu tui anai: ‘Gơmơi ayŭp laih đing dĕk kơ ƀing gih, samơ̆ ƀing gih ƀu yŭn suang ôh; gơmơi hri čok laih, samơ̆ ƀing gih ƀu hia ôh.’ </verse>
        <verse number="33">Yua kơ Yôhan Ƀatem rai laih, ƀu ƀơ̆ng huă, laih anŭn ƀu mơñum tơpai ôh, anŭn yơh ƀing gih laĭ: ‘Ñu yang sat ngă.’ </verse>
        <verse number="34">Ană Mơnuih hmâo rai laih ƀơ̆ng huă hăng mơñum, laih anŭn gơñu laĭ: ‘Anai nê, sa čô ră ƀơ̆ng, ră mơñum, gơyut gơyâo hăng ƀing ring jia laih anŭn ƀing mơnuih soh!’ </verse>
        <verse number="35">Samơ̆ tơlơi kơhnâo pơsĭt ñu pô jing djơ̆ yua mơ̆ng boh than</verse>
        <verse number="36">Sa čô Pharisi jak Yêsu ƀơ̆ng huă hrŏm hăng ñu, Yêsu mŭt amăng sang pô anŭn laih anŭn dŏ ber ƀơ̆ng huă hrŏm hăng ñu. </verse>
        <verse number="37">Laih anŭn anai nê, hmâo sa čô đah kơmơi soh sat amăng plei anŭn, tơ ñu thâo Yêsu dŏ ƀơ̆ng huă amăng sang sa čô mơnuih Pharisi, ñu djă ba sa boh get boh pơtâo hiam pioh bă hăng ia klôñ ƀâu mơngưi.</verse>
        <verse number="38">Ñu dŏ gah klon ƀơi tơkai Yêsu, ñu hia, ia mơta ñu ngă pơsah tơkai Yêsu; giơ̆ng anŭn ñu sut tơkai Yêsu hăng ƀuk ñu. Ñu čŭm tơkai Yêsu hăng truač ia ƀâu hiam ƀơi tơkai Yêsu. </verse>
        <verse number="39">Mơnuih Pharisi, pô jak Yêsu ƀuh tơlơi anŭn, ñu pơmĭn tui anai: “Tơdah pô anai jing sa čô pô laĭ lui hlâo sĭt, Ñu thâo krăn yơh hlơi đah kơmơi pô ruaih Ñu anai laih anŭn hyư̆m gơ̆ jing, yua kơ gơ̆ jing sa čô mơnuih soh.”</verse>
        <verse number="40">Yêsu laĭ kơ ñu: “Ơ Simôn, Kâo hmâo tơlơi kiăng pơhiăp hăng ih.” Ñu laĭ: “Ơ nai, pơhiăp bĕ!”</verse>
        <verse number="41">“Sa čô mơnuih hmâo dua čô đom hơnưh ñu. Sa čô đom hơnưh rơma rơtuh đơniê laih anŭn sa čô pơkŏn rơma pluh đơniê. </verse>
        <verse number="42">Yua kơ dua gơñu ƀu dưi kla ôh, pô hơnưh pơrơngai hĭ hơnưh gơñu. Tui anŭn hlơi amăng dua gơñu či khăp kơ pô hơnưh lu hloh?”</verse>
        <verse number="43">Simôn laĭ glaĭ: “Kâo pơmĭn pô ñu pơrơngai hơnưh lu hloh anŭn.” Yêsu laĭ kơ ñu: “Ih pơmĭn djơ̆ yơh.”</verse>
        <verse number="44">Laih anŭn Ñu wir lăng đah kơmơi anŭn hăng laĭ kơ Simôn: “Ih ƀuh mơ̆ đah kơmơi anai? Kâo mŭt laih amăng sang ih, ih ƀu brơi ia kơ Kâo rao tơkai ôh. Samơ̆ bơ đah kơmơi anai, gơ̆ hmâo pơsah laih tơkai Kâo hăng ia mơta laih anŭn sut hăng ƀuk gơ̆. </verse>
        <verse number="45">Ih ƀu čŭm Kâo ôh, samơ̆ dơ̆ng mơ̆ng kâo mŭt amăng sang ih, gơ̆ ƀu pơdơi čŭm tơkai Kâo ôh. </verse>
        <verse number="46">Ih ƀu truač ia jâu ƀơi akŏ Kâo ôh, samơ̆ ñu hmâo pik laih ia jâu ƀâu mơngưi ƀơi tơkai Kâo. </verse>
        <verse number="47">Hnŭn yơh Kâo laĭ kơ ih tơlơi soh gơ̆ lu biă mă samơ̆ hmâo tơlơi pap brơi laih, yua kơ anŭn yơh gơ̆ khăp lu. Samơ̆ kơ pô hmâo tơlơi pap brơi ƀiă, ñu khăp ƀiă.”</verse>
        <verse number="48">Laih anŭn Ñu laĭ kơ đah kơmơi anŭn: “Tơlơi soh ih Kâo pap brơi laih.”</verse>
        <verse number="49">Tui anŭn ƀing dŏ ƀơ̆ng huă hrŏm hăng Ñu čơdơ̆ng bơlaĭ tơdruă gơñu pô: “Hlơi pô anai, tơl Ñu dưi pap brơi tơlơi soh arăng?”</verse>
        <verse number="50">Yêsu laĭ kơ đah kơmơi anŭn: “Tơlơi đaŏ ih pơklaih ih laih; nao rơnŭk rơnua bĕ.”</verse>
      </chapter>
      <chapter number="8">
        <verse number="1">Giơ̆ng anŭn, Yêsu găn nao plei prŏng laih anŭn plei anĕt, pơhaih hăng pơtô Tơlơi Phrâo Hiam Dêh Čar Pơtao Ơi Adai. Pluh dua čô khua ding kơna nao hrŏm hăng Ñu. </verse>
        <verse number="2">Laih anŭn ăt hmâo mơ̆n ƀing đah kơmơi nao hrŏm hăng Ñu, jing ƀing mơnuih Yêsu hmâo suaih laih mơ̆ng tơlơi yang sat ngă laih anŭn tơlơi duăm ruă: HʼMari Madala, mơ̆ng ñu yơh tơjuh čô yang sat tơbiă laih,</verse>
        <verse number="3">HʼYôana bơnai Kusa, ding kơna wai lăng sang Hêrôt, HʼSusana, laih anŭn lu ƀing pơkŏn dơ̆ng; ƀing đah kơmơi anŭn hmâo yua laih dram gơnam gơñu kiăng djru Yêsu laih anŭn ƀing ding kơna Ñu.</verse>
        <verse number="4">Tơ ƀing mơnuih lu pơtŭm glaĭ, laih anŭn ƀing ană plei mơ̆ng lu boh plei phara rai pơ Ñu, Yêsu pơhiăp hăng tơlơi bơhmutu, </verse>
        <verse number="5">“Sa čô mơnuih sai pơjeh nao sai pơjeh ñu. Tơdang ñu sai đơđa pơjeh lĕ kơtuai jơlan. Arăng juă laih anŭn čĭm čoh ƀơ̆ng hĭ pơjeh anŭn. </verse>
        <verse number="6">Đơđa lĕ ƀơi ngŏ boh pơtâo. Pơjeh anŭn man čăt, ñu gliu hĭ yua kơ ƀu hmâo hyuh ia ôh. </verse>
        <verse number="7">Đơđa lĕ amăng anih drơi, drơi čăt hrŏm laih anŭn ket hĭ pơdai anŭn. </verse>
        <verse number="8">Hmâo đơđa pơjeh pơkŏn dơ̆ng lĕ amăng anih lŏn hiam, ñu čăt đĭ hăng mơboh sa asar jing sa rơtuh.” Giơ̆ng Ñu pơhiăp tui anŭn, Ñu laĭ kraih: “Hlơi pô hmâo tơngia thâo hmư̆, brơi ñu hmư̆ bĕ!”</verse>
        <verse number="9">Tơ ƀing ding kơna Ñu tơña Ñu hơgĕt tơlơi kiăng pia kơ tơlơi bơhmutu anŭn, </verse>
        <verse number="10">Ñu laĭ: “Ơi Adai pha brơi kơ ƀing gih dưi thâo hluh tơlơi yom hơgơ̆m kơ Dêh Čar Pơtao Ơi Adai; Samơ̆ kơ ƀing pơkŏn Kâo pơhiăp kơ gơñu hăng tơlơi bơhmutu, kiăng kơ</verse>
        <verse number="10">Gơñu lăng samơ̆ gơñu ƀu thâo ƀuh ôh,</verse>
        <verse number="10">Laih anŭn gơñu hmư̆ samơ̆ ƀu thâo hluh ôh.”</verse>
        <verse number="11">“Anai tơlơi bơhmutu anŭn kiăng pia: pơjeh jing boh pơhiăp Ơi Adai. </verse>
        <verse number="12">Pơjeh lĕ kơtuai jơlan jing ƀing hmư̆ boh pơhiăp, samơ̆ yang sat rai hăng mă hĭ pơjeh mơ̆ng pran jua gơñu, hwĭ kơ gơñu đaŏ laih anŭn hmâo hĭ tơlơi pơklaih. </verse>
        <verse number="13">Pơjeh lĕ ƀơi boh pơtâo jing ƀing hmư̆ boh pơhiăp laih anŭn mă tŭ mơtam hăng tơlơi mơak, samơ̆ gơñu ƀu hmâo akha ôh. Gơñu đaŏ kơnơ̆ng jang jai đôč; laih anŭn tơ hmâo tơlơi lông lăng, gơñu lui wir hĭ. </verse>
        <verse number="14">Bơ pơjeh lĕ amăng anih pum drơi, jing ƀing hmâo hmư̆ laih boh pơhiăp, samơ̆ tơdang gơñu rơbat nao amăng jơlan tơlơi hơdip gơñu, tơlơi ƀlơ̆ng bơngơ̆t, tơlơi pơdrŏng sah, laih anŭn tơlơi hơ̆k mơak kơ tơlơi hơdip lŏn tơnah anai kơpĭ ket hĭ gơñu, laih anŭn boh gơñu ƀu thâo tơsă ôh. </verse>
        <verse number="15">Samơ̆ pơjeh lĕ amăng lŏn hiam jing ƀing hmư̆ boh pơhiăp, djă pioh boh pơhiăp anŭn amăng pran jua hăng tơlơi tơpă sĭt laih anŭn hiam, laih anŭn gơñu gir run tơl gơñu dưi mơboh.”</verse>
        <verse number="16">“Ƀu hmâo ôh hlơi čuh apui kơđen laih anŭn gom hĭ ñu hăng kơthŭng ƀôdah pioh ñu gah yŭ sưng pĭt, samơ̆ pioh ñu ƀơi gơ̆ng apui kơđen, kiăng kơ hlơi pô mŭt amăng sang dưi ƀuh tơlơi bơngač.</verse>
        <verse number="17">Yua kơ ƀu hmâo ôh tơlơi hơgĕt hơgơ̆m tơl ƀu či bơrơđah hĭ, kŏn hmâo lơi tơlơi hơgĕt pơdŏp tơl arăng ƀu dưi thâo laih anŭn ba tơbiă pơ tơlơi bơngač.</verse>
        <verse number="18">Tui anŭn, răng bĕ kơ tơlơi ƀing gih hmư̆; yua kơ hlơi pô hmâo laih Ơi Adai či brơi thim dơ̆ng; samơ̆ kơ hlơi pô ƀu hmâo ôh, wơ̆t kơ mơnơ̆ng ñu pơmĭn ñu hmâo laih Ơi Adai či mă lui hĭ mơ̆n.”</verse>
        <verse number="19">Hlăk anŭn amĭ hăng adơi Yêsu rai sem Ñu, samơ̆ yua kơ ƀing mơnuih lu gơñu ƀu dưi nao giăm pơ Ñu ôh. </verse>
        <verse number="20">Hmâo mơnuih laĭ pơthâo Ñu: “Amĭ hăng adơi Ih dŏ pơ rơngiao kiăng bưp ih.”</verse>
        <verse number="21">Samơ̆ Ñu laĭ glaĭ kơ gơñu: “Hlơi pô hmư̆ tơlơi Ơi Adai pơhiăp laih anŭn ngă tui, ƀing anŭn jing amĭ Kâo laih anŭn ƀing adơi ayŏng Kâo.”</verse>
        <verse number="22">Sa hrơi anŭn, Yêsu đĭ amăng sa boh sŏng hrŏm hăng ƀing ding kơna Ñu. Ñu laĭ kơ ƀing gơ̆: “Brơi ƀing ta găn nao pơ hang gah adih ia dơnao.” Tui anŭn gơñu nao. </verse>
        <verse number="23">Tơdang sŏng gơñu nao, Yêsu pĭt hĭ. Hmâo rơbŭ kơthel truh ƀơi ia dơnao, laih anŭn ia mŭt bă sŏng, laih anŭn gơñu hlăk bưp tơlơi hyưt pưt. </verse>
        <verse number="24">Gơñu nao râo Yêsu hăng laĭ: “Ơ Nai, Ơ Nai, ƀing ta djai yơh!” Yêsu mơdưh, khă angĭn hăng ia pah pŭng. Tui anŭn angĭn wơ̆t ia pah pŭng dŏ hơđơ̆ng hĭ laih anŭn rơiăt lơleh. </verse>
        <verse number="25">Yêsu laĭ kơ ƀing gơñu “Pơpă tơlơi đaŏ ƀing gih lĕ?” Gơñu hwĭ, hling hlang laih anŭn bơlaĭ tơdruă gơñu: “Hlơi pô anai, tơl wơ̆t angĭn laih anŭn ia pah pŭng ăt gưt kơ Ñu mơ̆n?”</verse>
        <verse number="26">Gơñu truh pơ tring Gêrasen</verse>
        <verse number="27">Tơdang Yêsu man tơbiă trŭn ƀơi hang, hmâo sa čô mơnuih mơ̆ng plei hmâo lu yang sat ngă nao bưp Ñu. Mơ̆ng sui laih ñu ƀu buh sum ao ôh, laih anŭn ñu ƀu dŏ amăng sang ôh, samơ̆ dŏ amăng par pơsat. </verse>
        <verse number="28">Tơ ñu ƀuh Yêsu, ñu ur kraih, bon kŭp ƀơi anăp Yêsu laih anŭn laĭ: “Hơgĕt tơlơi Ih hmâo hăng kâo, Ơ Yêsu, Ană Ơi Adai Pô Pơ Glông Hloh? Kâo kơwưh kơ Ih, anăm pơtơnap kâo ôh.” </verse>
        <verse number="29">Yua kơ Yêsu hmâo pơđar laih yang bơngăt grĭ hơƀak brơi ñu tơbiă mơ̆ng mơnuih anŭn. Yua kơ lu wơ̆t yang sat ngă kơ ñu; wơ̆t dah arăng gak wai laih anŭn čaŏ tơkai, akă tơngan ñu hăng hrĕ čuăk laih anŭn anŭh, samơ̆ ñu kơtŭng tơĭ hĭ hrĕ anŭn, laih anŭn yang sat ba pơđuaĭ ñu nao pơ tơdrŏn tač.</verse>
        <verse number="30">Yêsu tơña kơ gơ̆: “Hlơi anăn ih?” Gơ̆ laĭ: “Phung lu,” yua kơ hmâo lu yang sat mŭt laih amăng ñu. </verse>
        <verse number="31">Laih anŭn ƀing yang sat kơwưh kơ Yêsu anăm pơđar gơñu nao mŭt amăng hlŭng dlam ôh!</verse>
        <verse number="32">Ƀơi kriăng čư̆ anŭn hmâo lu bơbui hyu ƀơ̆ng; laih anŭn ƀing yang sat kơwưh kơ Yêsu brơi gơñu mŭt amăng khul bơbui anŭn, laih anŭn Yêsu brơi yơh. </verse>
        <verse number="33">Giơ̆ng anŭn ƀing yang sat tơbiă mơ̆ng mơnuih anŭn hăng mŭt amăng khul bơbui. Abih bang khul bơbui mơ̆ng kriăng čư̆ dơ̆ng lơ̆ng, kơdâo trŭn amăng ia dơnao, laih anŭn djai trăm abih.</verse>
        <verse number="34">Tơ ƀing wai bơbui ƀuh tơlơi truh, gơñu đuaĭ kơdŏp hăng ră tơlơi anŭn djŏp plei pla amăng tring anŭn. </verse>
        <verse number="35">Tui anŭn ƀing ană plei pla tơbiă nao kiăng lăng tơlơi truh anŭn. Gơñu truh pơ Yêsu, laih anŭn ƀuh mơnuih ƀing yang sat hmâo tơbiă đuaĭ laih. Gơ̆ dŏ ber ƀơi tơkai Yêsu, čŭt hơô sum ao, tơlơi pơmĭn tơngăl laih; laih anŭn gơñu hwĭ biă mă. </verse>
        <verse number="36">Ƀing mơnuih hmâo ƀuh laih tơlơi truh anŭn ră ruai glaĭ kơ ƀing mơnuih pơkŏn kơ tơlơi mơnuih yang sat ngă anŭn hyư̆m ñu suaih laih. </verse>
        <verse number="37">Tui anŭn abih bang ƀing ană plei pla jum dar tring Gêrasen rơkâo kơ Yêsu đuaĭ hĭ mơ̆ng gơñu, yua kơ gơñu hwĭ biă mă. Hnŭn yơh, Yêsu đĭ sŏng laih anŭn wơ̆t glaĭ. </verse>
        <verse number="38">Mơnuih hmâo ƀing yang sat phrâo tơbiă anŭn kơwưh kiăng dưi dŏ hrŏm hăng Yêsu. Samơ̆ Yêsu brơi ñu glaĭ hăng laĭ, </verse>
        <verse number="39">“Glaĭ bĕ pơ sang ih, laih anŭn ruai glaĭ abih tơlơi Ơi Adai hmâo ngă brơi laih kơ ih.” Tui anŭn gơ̆ nao laih anŭn ră ruai djŏp plei khul tơlơi Yêsu hmâo ngă brơi laih kơ ñu.</verse>
        <verse number="40">Tơ Yêsu wơ̆t glaĭ, ƀing mơnuih lu čơkă drông Ñu, yua kơ abih bang ƀing gơñu leng kơ dŏ čang tơguan Ñu. </verse>
        <verse number="41">Hmâo sa čô mơnuih rai, anăn ñu Jairus. Ñu jing khua wai sang bơjơnum. Ñu glung nao bon kŭp ƀơi tơkai Yêsu laih anŭn kơwưh rơkâo Yêsu nao pơ sang ñu, </verse>
        <verse number="42">yua kơ ñu hmâo kơnơ̆ng sa čô ană đah kơmơi pluh dua thŭn giăm djai.</verse>
        <verse number="42">Tơdang Yêsu hlăk nao, ƀing mơnuih lu pơ kơpĭ Ñu. </verse>
        <verse number="43">Hmâo sa čô đah kơmơi ruă tuh drah hmâo pluh dua thŭn laih. Ñu hmâo pơrơngiă laih abih dram gơnam kơ ƀing ơi ia jrao, samơ̆ ƀu hmâo hlơi dưi pơsuaih ñu ôh. </verse>
        <verse number="44">Gơ̆ nao pơ gah klon Yêsu laih anŭn ruaih ƀơi jih ao Yêsu, tañ mơtam drah gơ̆ khơ̆t hĭ. </verse>
        <verse number="45">Laih anŭn Yêsu tơña: “Hlơi ruaih Kâo?” Tơdang abih bang mơnuih hơngah, Pêtrôs laih anŭn ƀing hrŏm hăng ñu laĭ: “Ơ Nai, ƀing mơnuih lu jum dar Ih, gơñu kơpĭ Ih.”</verse>
        <verse number="46">Samơ̆ Yêsu laĭ: “Hmâo sa čô mơnuih ruaih laih Kâo, yua kơ Kâo thâo tơlơi dưi mơyang tơbiă laih mơ̆ng Kâo.” </verse>
        <verse number="47">Tơ đah kơmơi anŭn thâo kơ ñu ƀu dưi pơdŏp ôh, ñu tơtư̆ drơi jan glung nao bon ƀơi tơkai Yêsu, laih anŭn pơhaih ƀơi anăp abih bang mơnuih yua hơgĕt gơ̆ hmâo ruaih laih ao Yêsu laih anŭn hyư̆m gơ̆ suaih mơtam. </verse>
        <verse number="48">Yêsu laĭ kơ gơ̆: “Ơ mŏ, tơlơi đaŏ ih hmâo pơsuaih ih laih. Nao rơnŭk rơnua bĕ!”</verse>
        <verse number="49">Tơdang Ñu ăt dŏ pơhiăp, hmâo sa čô rai mơ̆ng sang khua wai sang bơjơnum laih anŭn laĭ: “Ană đah kơmơi ih djai laih, anăm pơgŭn Nai dơ̆ng ôh.”</verse>
        <verse number="50">Samơ̆ tơ Yêsu hmư̆ tơlơi anŭn, Ñu laĭ kơ khua wai sang bơjơnum anŭn: “Anăm hwĭ ôh, kơnơ̆ng đaŏ đôč, ană dra ih či hơdip.”</verse>
        <verse number="51">Tơ Yêsu truh pơ sang, Ñu ƀu brơi sa čô mŭt hrŏm hăng Ñu ôh, kơnơ̆ng Pêtrôs, Yôhan, Yakơ, laih anŭn amĭ ama čơđai anŭn. </verse>
        <verse number="52">Abih bang hlăk dŏ čŏk hia rơngot kơ đah kơmơi anŭn; samơ̆ Yêsu laĭ: “Anăm čŏk hia ôh, yua kơ gơ̆ ƀu djai ôh, samơ̆ gơ̆ dŏ pĭt đôč.”</verse>
        <verse number="53">Ƀing anŭn klao mưč kơ Yêsu, yua kơ gơñu thâo čơđai anŭn djai laih. </verse>
        <verse number="54">Samơ̆ Yêsu djă tơngan gơ̆ hăng laĭ: “Ơ mŏ, tơgŭ bĕ.” </verse>
        <verse number="55">Bơngăt gơ̆ wơ̆t glaĭ pơ gơ̆ dơ̆ng laih anŭn gơ̆ tơgŭ mơtam. Yêsu pơđar arăng ba mơnơ̆ng ƀơ̆ng huă kơ gơ̆. </verse>
        <verse number="56">Amĭ ama gơ̆ hling hlang biă mă; samơ̆ Yêsu pơtă kơ gơñu anăm ruai kơ hlơi hlơi ôh hơgĕt tơlơi hmâo truh laih.</verse>
      </chapter>
      <chapter number="9">
        <verse number="1">Yêsu iâu pơƀŭt glaĭ pluh dua čô khua ding kơna, pha brơi kơ gơñu tơlơi dưi mơyang laih anŭn tơlơi dưi kiăng puh pơđuaĭ abih bang yang sat, laih anŭn tơlơi dưi pơsuaih tơlơi duăm ruă. </verse>
        <verse number="2">Yêsu pơkiaŏ nao gơñu pơtô tơlơi Dêh Čar Pơtao Ơi Adai laih anŭn pơsuaih ƀing mơnuih duăm ruă. </verse>
        <verse number="3">Yêsu laĭ kơ gơñu: “Anăm djă ba sa mơta gơnam hơgĕt ôh kơ tơlơi ƀing gih hyu. Anăm djă ba gai jra, kơdŭng, ƀañ tơpŭng, ƀôdah prăk ôh; laih anŭn anăm ba dua blah ao ôh.</verse>
        <verse number="4">Sang hlơi ƀing gih mŭt, dŏ bĕ pơ anŭn tơl ƀing gih đuaĭ. </verse>
        <verse number="5">Laih anŭn anih pă arăng ƀu jum ƀing gih ôh, tơbiă bĕ mơ̆ng plei anŭn, tơtuh hĭ ƀruih lŏn mơ̆ng tơkai ƀing gih jing tơlơi ngă gơ̆ng jơlan pơkơdơ̆ng glaĭ hăng gơñu.”</verse>
        <verse number="6">Ƀing gơñu nao laih anŭn găn lu boh plei, pơtô Tơlơi Phrâo Hiam tar ƀar anih laih anŭn pơsuaih ƀing duăm ruă.</verse>
        <verse number="7">Hlăk anŭn pơtao Hêrôt, pô wai lăng tring Galilê hmư̆ abih tơlơi truh laih, laih anŭn ñu rŭng răng, yua kơ ƀing anai laĭ Yôhan hơdip glaĭ laih mơ̆ng ƀing djai.</verse>
        <verse number="8">Ƀing pơkŏn laĭ Êli hmâo pơrơđah rai, laih anŭn ƀing pơkŏn dơ̆ng laĭ sa čô amăng ƀing pô laĭ lui hlâo rơnŭk đưm hmâo hơdip glaĭ. </verse>
        <verse number="9">Hêrôt laĭ: “Kâo čơ̆ng laih tơkuai Yôhan, samơ̆ hlơi pô anai kâo hmư̆ lu tơlơi ră ruai kơ ñu?” Laih anŭn Hêrôt hơduah jơlan kiăng ƀuh Yêsu.</verse>
        <verse number="10">Tơ ƀing khua ding kơna wơ̆t glaĭ, gơñu ră ruai kơ Yêsu abih tơlơi gơñu hmâo ngă laih. Yêsu ba gơñu nao hơjăn pơ sa boh plei anăn plei Bêtsaida. </verse>
        <verse number="11">Tơ ƀing mơnuih lu thâo tơlơi anŭn, gơñu đuaĭ tui Yêsu. Yêsu jum ƀing gơ̆ laih anŭn pơtô tơlơi dêh čar pơtao Ơi Adai kơ ƀing gơñu, laih anŭn pơsuaih brơi tơlơi duăm ruă kơ ƀing hlơi kiăng suaih.</verse>
        <verse number="12">Adai čơdơ̆ng klam yơh, laih anŭn ƀing pluh dua čô khua ding kơna rai laĭ kơ Yêsu: “Brơi ƀing ană plei pla glaĭ bĕ kiăng kơ gơñu nao amăng khul plei jum dar, kiăng kơ hơduah mơnơ̆ng ƀơ̆ng huă laih anŭn anih pĭt đih. Yua kơ ƀing ta hlăk dŏ anai jing anih tơdrŏn tač.”</verse>
        <verse number="13">Samơ̆ Yêsu laĭ kơ gơñu: “Ƀing gih yơh brơi mơnơ̆ng ƀơ̆ng huă kơ gơñu.”</verse>
        <verse number="13">Gơñu laĭ: “Gơmơi hmâo kơnơ̆ng rơma klŏ ƀañ tơpŭng hăng dua drơi akan đôč, kơnơ̆ng gơmơi khŏm nao blơi mơnơ̆ng ƀơ̆ng huă kơ abih bang ƀing mơnuih lu anai.” </verse>
        <verse number="14">Yua kơ pơ anai hmâo giăm rơma rơbâo čô đah rơkơi. Yêsu laĭ kơ ƀing ding kơna Ñu: “Brơi gơñu dŏ ber bĕ tui hăng bôr, rĭm bôr rơma pluh čô.”</verse>
        <verse number="15">Ƀing ding kơna ngă tui anŭn yơh, laih anŭn brơi abih bang ƀing gơñu dŏ ber. </verse>
        <verse number="16">Yêsu mă rơma klŏ ƀañ tơpŭng hăng dua drơi akan anŭn, Ñu angak mơta pơ adai, bơni hơơč kơ Ơi Adai laih anŭn wơ̆k ƀañ tơpŭng, brơi kơ ƀing ding kơna pơpha brơi kơ ƀing mơnuih lu. </verse>
        <verse number="17">Abih bang ƀơ̆ng laih anŭn trơi soh sel, laih anŭn gơñu duñ pơƀŭt čơđeh meh ƀañ tơpŭng, akan rơbeh anŭn bă pluh dua bai.</verse>
        <verse number="18">Sa hrơi tơdang Yêsu dŏ iâu laĭ hơjăn Ñu, ƀing ding kơna nao dŏ jum dar Ñu, Yêsu tơña kơ ƀing gơñu: “Hlơi Kâo jing tui hăng ƀing ană plei pla laĭ?”</verse>
        <verse number="19">Gơñu laĭ glaĭ: “Yôhan ngă ƀatem, samơ̆ hmâo đơđa pơkŏn laĭ Êli, đơđa pơkŏn dơ̆ng laĭ sa čô amăng ƀing pô laĭ lui hlâo rơnŭk đưm hơdip glaĭ.”</verse>
        <verse number="20">Yêsu tơña kơ gơñu dơ̆ng: “Samơ̆ ƀing gih laĭ hlơi Kâo jing?”</verse>
        <verse number="20">Pêtrôs laĭ glaĭ: “Ih jing Yang Krist mơ̆ng Ơi Adai.”</verse>
        <verse number="21">Yêsu khă laih anŭn pơđar kơ ƀing gơñu anăm pơhaih tơlơi anŭn kơ arăng ôh, </verse>
        <verse number="22">Ñu laĭ: “Ană Mơnuih khŏm tŭ lu tơlơi tơnap tap, mơ̆ng ƀing kŏng tha, ƀing khua ngă yang prŏng laih anŭn ƀing nai pơtô tơlơi juăt hơngah lui, Ñu khŏm tŭ tơlơi arăng pơdjai, truh hrơi tal klâo Ñu khŏm hơdip glaĭ.”</verse>
        <verse number="23">Laih anŭn Yêsu laĭ kơ abih bang gơñu: “Tơdah hlơi pô kiăng đuaĭ tui Kâo, brơi ñu khŏm hơngah hĭ ñu pô, rĭm hrơi glăm kơyâo bơrơkal ñu pô hăng đuaĭ tui Kâo.</verse>
        <verse number="24">Yua kơ hlơi kiăng pơklaih tơlơi hơdip ñu, ñu či rơngiă, samơ̆ hlơi pô rơngiă tơlơi hơdip ñu yua kơ Kâo ñu či hmâo glaĭ tơlơi hơdip ñu.</verse>
        <verse number="25">Hơgĕt tơlơi tŭ yua kơ sa čô mơnuih tơdah ñu hmâo abih lŏn tơnah samơ̆ ñu pô răm rai laih anŭn rơngiă hĭ? </verse>
        <verse number="26">Yua kơ hlơi pô mlâo kơ Kâo laih anŭn kơ boh pơhiăp Kâo, Ană Mơnuih či mlâo kơ pô anŭn hlăk hrơi Ñu rai dơ̆ng amăng tơlơi guh kơang Ñu, tơlơi guh kơang ama Ñu, laih anŭn tơlơi guh kơang ƀing ling jang rơgoh hiam Ñu. </verse>
        <verse number="27">Samơ̆ sĭt biă mă Kâo laĭ kơ ƀing gih, hmâo đơđa ƀing dŏ pơ anai ƀu či djai ôh hlâo kơ gơñu ƀuh Dêh Čar Pơtao Ơi Adai.”</verse>
        <verse number="28">Amăng sapăn hrơi tơdơi giơ̆ng Ñu pơhiăp khul tơlơi anŭn, Yêsu jak ba hrŏm hăng Ñu Pêtrôs, Yôhan laih anŭn Yakơ, đĭ pơ čư̆ kiăng kơ iâu laĭ.</verse>
        <verse number="29">Tơdang Ñu iâu laĭ ƀô̆ mơta Ñu pơplih hĭ, ao Ñu jing kŏ laih anŭn bơngač kơmlă biă mă. </verse>
        <verse number="30">Laih anŭn plŭt hmâo dua čô đah rơkơi, Môis hăng Êli dŏ pơhiăp hăng Ñu. </verse>
        <verse number="31">Gơñu pơƀuh rai amăng tơlơi guh kơang laih anŭn pơhiăp kơ tơlơi Yêsu či djai, jing bruă Ñu či ngă pơsĭt pơ plei Yêrusalem. </verse>
        <verse number="32">Pêtrôs hăng ƀing hrŏm hơbĭt hăng ñu mơhao pĭt biă mă, samơ̆ tơ gơñu amlư̆ mơdưh, gơñu ƀuh tơlơi guh kơang Yêsu hăng dua čô đah rơkơi dŏ dơ̆ng hăng Ñu. </verse>
        <verse number="33">Hlăk dua čô đah rơkơi anŭn đuaĭ mơ̆ng Yêsu, Pêtrôs laĭ hăng Ñu: “Ơ Nai, hiam yơh ƀing ta dŏ ƀơi anai; brơi gơmơi ngă klâo boh sang khăn: sa boh kơ Ih, sa kơ Môis laih anŭn sa boh kơ Êli.” Pêtrôs pơhiăp samơ̆ ƀu thâo ôh hơgĕt tơlơi ñu hlăk pơhiăp. </verse>
        <verse number="34">Tơdang Pêtrôs hlăk pơhiăp tơlơi anŭn, hmâo kơthul rai gom hĭ ƀing gơñu, laih anŭn ƀing gơñu hwĭ biă mă tơdang ƀuh kơthul gom gơñu. </verse>
        <verse number="35">Laih anŭn hmâo asăp pơhiăp mơ̆ng kơthul laĭ: “Pô anai jing ană Kâo, pô Kâo hmâo ruah laih, brơi ƀing gih dŏ hmư̆ Ñu bĕ.”</verse>
        <verse number="36">Tơ asăp pơhiăp anŭn abih laih, kơnơ̆ng hơjăn Yêsu đôč dŏ ƀơi anŭn. Amăng khul hrơi anŭn, ƀing ding kơna Ñu dŏ rơiăt, ƀu hmâo ră ruai kơ arăng ôh hơdôm tơlơi hơgĕt gơñu hmâo ƀuh laih.</verse>
        <verse number="37">Ƀơi hrơi tơdơi anŭn tơdang gơñu trŭn laih mơ̆ng čư̆, sa phung mơnuih lu bưp Yêsu. </verse>
        <verse number="38">Laih anŭn anai nê, mơ̆ng tơ̆ng krah phung mơnuih lu sa čô đah rơkơi ur laĭ: “Ơ Nai, kâo kơwưh kơ Ih, rơkâo kơ Ih pap drap kơ ană đah rơkơi kâo đa, yua kơ kâo hmâo kơnơ̆ng sa čô anai đôč. </verse>
        <verse number="39">Tơ yang sat ngă kơ ñu, tŏ tơnŏ ñu ur kraih laih anŭn yang sat hơprah añăk ñu tơl blôk ia bah, ngă pơruă gơ̆ laih anŭn gleh biă mă ñu tơbiă mơ̆ng gơ̆. </verse>
        <verse number="40">Kâo hmâo kơwưh laih kơ ƀing ding kơna Ih puh pơđuaĭ yang sat anai, samơ̆ gơñu ƀu dưi puh pơđuaĭ ôh.”</verse>
        <verse number="41">Yêsu laĭ glaĭ: “Ơ kơnŭng djuai ƀu hmâo tơlơi đaŏ laih anŭn kơpĭl, hơdôm sui dơ̆ng Kâo či dŏ hrŏm hơbĭt laih anŭn gir hăng ƀing gih? Ba ană đah rơkơi ih pơ anai bĕ.”</verse>
        <verse number="42">Tơdang gơ̆ rai, yang sat hơprah gơ̆ ƀơi lŏn, laih anŭn pơkơñak gơ̆. Samơ̆ Yêsu ƀuah yang bơngăt grĭ hơƀak anŭn, pơsuaih čơđai anŭn laih anŭn jao glaĭ kơ ama ñu.</verse>
        <verse number="43">Abih bang mơnuih hling hlang kơ tơlơi dưi mơyang Ơi Adai. Tơdang abih bang dŏ hling hlang kơ abih tơlơi Yêsu hmâo ngă laih, Ñu laĭ kơ ƀing ding kơna Ñu tui anai: </verse>
        <verse number="44">“Brơi ƀing gih hmư̆ pơñen bĕ khul tơlơi anai: Arăng či jao hĭ Ană Mơnuih amăng tơngan ƀing mơnuih.” </verse>
        <verse number="45">Samơ̆ ƀing ding kơna ƀu thâo hluh ôh boh pơhiăp anŭn. Tơlơi anŭn jing hơgơ̆m kơ gơñu, gơñu ƀu dưi thâo hluh ôh tơlơi anŭn, samơ̆ gơñu hwĭ ƀu khĭn tơña ôh kơ Yêsu khul tơlơi pơhiăp anŭn.</verse>
        <verse number="46">Ƀing ding kơna pơrơjah tơdruă gơñu kơ tơlơi hlơi pô jing prŏng hloh amăng ƀing gơñu.</verse>
        <verse number="47">Samơ̆ Yêsu thâo tơlơi pơmĭn amăng pran jua gơñu, hnŭn yơh Yêsu mă sa čô čơđai anĕt laih anŭn pioh gơ̆ ƀơi djeo Ñu, </verse>
        <verse number="48">laih anŭn laĭ kơ gơñu: “Hlơi pô jum čơđai anĕt anai yua kơ anăn Kâo kar hăng jum Kâo mơ̆n; laih anŭn hlơi pô jum Kâo kar hăng jum Pô hmâo pơkiaŏ rai Kâo laih. Yua kơ hlơi pô jing anĕt hloh kơ abih bang amăng ƀing gih, pô anŭn yơh jing prŏng hloh.”</verse>
        <verse number="49">Yôhan laĭ: “Ơ Nai, gơmơi hmâo ƀuh laih sa čô mơnuih puh pơđuaĭ yang sat amăng anăn Ih, laih anŭn gơmơi khă ñu, yua kơ ñu ƀu tui ƀing ta ôh.” </verse>
        <verse number="50">Samơ̆ Yêsu laĭ kơ Yôhan: “Anăm khă ñu ôh, yua kơ hlơi pô ƀu pơkơdơ̆ng hăng ƀing gih jing pô anŭn gah kơ ƀing gih.”</verse>
        <verse number="51">Tơ giăm truh hrơi arăng či pŭ ba Yêsu pơ adai, Ñu khư̆p ư nao pơ plei Yêrusalem. </verse>
        <verse number="52">Yêsu pơkiaŏ ƀing pô pơala nao hlâo kơ Ñu. Gơñu nao laih anŭn mŭt amăng sa boh plei ƀing Samari kiăng prăp rơmet anih kơ Yêsu. </verse>
        <verse number="53">Samơ̆ ƀing ană plei ƀu jum Ñu ôh yua kơ gơñu thâo Yêsu anăp nao tơpă plei Yêrusalem. </verse>
        <verse number="54">Tơ ƀing ding kơna Ñu Yakơ hăng Yôhan ƀuh tơlơi anŭn, gơñu laĭ: “Ơ Khua Yang, Ih kiăng mơ̆ gơmơi pơđar kơ apui trŭn mơ̆ng adai čuh hĭ gơñu?”</verse>
        <verse number="55">Samơ̆ Yêsu wir lăng laih anŭn ƀuah kơ gơñu.</verse>
        <verse number="56">Giơ̆ng anŭn gơñu hlŏng nao pơ sa boh plei pơkŏn.</verse>
        <verse number="57">Tơdang gơñu rơbat rŏk jơlan, hmâo sa čô mơnuih laĭ hăng Yêsu: “Kâo či đuaĭ tui Ih pơpă anih Ih nao.”</verse>
        <verse number="58">Yêsu laĭ glaĭ: “Pơja hmâo amăng, čĭm amăng adai hmâo hruh, samơ̆ Ană Mơnuih ƀu hmâo anih đăl akŏ ôh.”</verse>
        <verse number="59">Yêsu laĭ hăng sa čô pô pơkŏn: “Đuaĭ tui Kâo bĕ.” Samơ̆ ñu laĭ: “Ơ Khua Yang, brơi kâo glaĭ dơr hĭ ama kâo hlâo amơĭ.”</verse>
        <verse number="60">Samơ̆ Yêsu laĭ kơ ñu: “Lui ƀing djai dơr mă ƀing djai gơñu pô; bơ ih nao bĕ pơhaih Dêh Čar Pơtao Ơi Adai.”</verse>
        <verse number="61">Sa čô pơkŏn laĭ: “Ơ Khua Yang, kâo či đuaĭ tui Ih, samơ̆ blŭng hlâo brơi kâo nao laĭ pơthâo hăng kơnŭng djuai kâo amơĭ.”</verse>
        <verse number="62">Yêsu laĭ kơ ñu: “Hlơi pô djă wăng čuar samơ̆ ăt dŏ lăng glaĭ pơ klon ƀu năng lăp kơ Dêh Čar Pơtao Ơi Adai ôh.”</verse>
      </chapter>
      <chapter number="10">
        <verse number="1">Tơdơi kơ anŭn Khua Yang ruah tơjuh pluh</verse>
        <verse number="2">Yêsu laĭ kơ gơñu: “Lu biă mă pơdai tơsă, samơ̆ mơnuih hơpuă ƀiă đôč. Tui anŭn, rơkâo bĕ kơ Khua pô hmua pơkiaŏ nao ƀing mă bruă nao hơpuă pơdai Ñu.</verse>
        <verse number="3">Nao bĕ, anai nê Kâo pơkiaŏ nao ƀing gih kar hăng ană triu tŏng krah khul asâo tan.</verse>
        <verse number="4">Anăm djă ba kơdŭng prăk, kơƀao, klĭ juă, laih anŭn anăm kơkuh kơ arăng rŏk jơlan ôh.</verse>
        <verse number="5">Hlơi sang ƀing gih mŭt, blŭng hlâo laĭ bĕ: ‘Rơkâo tơlơi rơnŭk rơnua dŏ amăng sang anai!’ </verse>
        <verse number="6">Tơdah pơ anŭn hmâo mơnuih lăp tơlơi rơnŭk rơnua, tơlơi rơnŭk rơnua ƀing gih či dŏ ƀơi ñu. Samơ̆ tơdah ƀu hmâo tui anŭn ôh tơlơi rơnŭk rơnua či glaĭ kơ ƀing gih pô. </verse>
        <verse number="7">Dŏ bĕ amăng sang anŭn, ƀơ̆ng huă laih anŭn mơñum hơgĕt mơnơ̆ng arăng či brơi kơ ƀing gih, yua kơ mơnuih mă bruă năng lăp kơ tơlơi apah. Anăm đuaĭ mơ̆ng sang anai nao pơ sang pơkŏn ôh.</verse>
        <verse number="8">Tơdah ƀing gih mŭt amăng sa boh plei pă arăng tŭ jum ƀing gih, brơi ƀing gih ƀơ̆ng huă hơgĕt mơnơ̆ng arăng pŭ brơi kơ ƀing gih. </verse>
        <verse number="9">Pơsuaih bĕ ƀing duăm ruă amăng plei anŭn laih anŭn laĭ kơ gơñu: ‘Dêh Čar Pơtao Ơi Adai truh giăm kơ ƀing gih laih.’ </verse>
        <verse number="10">Samơ̆ tơdah ƀing gih mŭt amăng sa boh plei pă arăng ƀu tŭ jum ƀing gih ôh, nao bĕ pơ jơlan laih anŭn laĭ,</verse>
        <verse number="11">‘Wơ̆t ƀruih lŏn plei ƀing gih đom ƀơi tơkai gơmơi, gơmơi ăt tơtuh hĭ mơ̆n kiăng pơkơdơ̆ng hăng ƀing gih. Samơ̆ brơi ƀing gih thâo kơ Dêh Čar Pơtao Ơi Adai giăm truh laih.’ </verse>
        <verse number="12">Kâo laĭ hăng ƀing gih, amăng hrơi phat kơđi plei Sôđôm či hmâo tơlơi phat kơđi plai ƀiă hăng plei anŭn.”</verse>
        <verse number="13">“Răm ƀăm yơh kơ ih, Ơ Plei Kôrasin! Răm ƀăm yơh kơ ih, Ơ Plei Bêtsaida! Yua kơ tơdah tơlơi mơsêh mơyang hmâo ngă tơ̆ng krah ƀing gih, hmâo ngă hĭ laih amăng plei Tir hăng plei Sidôn, ƀing gơñu kơhmal tơlơi soh ƀing gơñu mơ̆ng sui laih, buh ao kơƀao laih anŭn pruai pur ƀơi drơi jan gơñu.</verse>
        <verse number="14">Samơ̆ ƀơi hrơi phat kơđi, plei Tir hăng plei Sidôn či hmâo tơlơi pơkơhmal plai ƀiă hăng ƀing gih. </verse>
        <verse number="15">Laih anŭn bơ ih, ơ plei Kapernum, Ơi Adai či yŏng pơđĭ ih truh pơ adai mơ̆? Ư ưh, Ơi Adai či plĕ trŭn ih truh pơ plei ƀing djai!</verse>
        <verse number="16">Hlơi pô dŏ hmư̆ ƀing gih ñu dŏ hmư̆ Kâo yơh; laih anŭn hlơi pô hơngah ƀing gih ñu hơngah Kâo mơ̆n; laih anŭn hlơi pô hơngah Kâo ñu hơngah kơ Pô pơkiaŏ rai Kâo mơ̆n.”</verse>
        <verse number="17">Tơjuh pluh</verse>
        <verse number="18">Yêsu laĭ gơñu: “Kâo ƀuh laih satan lĕ trŭn mơ̆ng adai kar hăng kơmlă. </verse>
        <verse number="19">Anai nê, Kâo hmâo pha brơi laih kơ ƀing gih tơlơi dưi kiăng kơ juă hĭ ala, aguăt, laih anŭn abih tơlơi dưi kơtang pô ayăt gah yŭ tơkai ƀing gih; ƀu hmâo sa tơlơi hơgĕt dưi ngă sat kơ ƀing gih ôh.</verse>
        <verse number="20">Wơ̆t tui anŭn, anăm hơ̆k mơak ôh yua kơ ƀing yang sat gưt kơ ƀing gih, samơ̆ hơ̆k mơak bĕ yua kơ anăn ƀing gih hmâo čih laih amăng adai.”</verse>
        <verse number="21">Hlăk mông anŭn, Yêsu hmâo tơlơi hơ̆k mơak mơ̆ng Yang Bơngăt Hiam</verse>
        <verse number="22">Abih bang mơnơ̆ng Ama hmâo jao laih kơ Kâo. Ƀu hmâo hlơi thâo krăn Ană ôh, kơnơ̆ng hơjăn Ama thâo; kŏn hmâo hlơi thâo krăn Ama lơi, kơnơ̆ng hơjăn Ană thâo laih anŭn kơ hlơi pô Ană kiăng bơrơđah Ama kơ ñu.”</verse>
        <verse number="23">Laih anŭn Ñu wir lăng ƀing ding kơna hăng laĭ kơ hơjăn gơñu: “Mơyun hiam yơh kơ mơta dưi ƀuh tơlơi ƀing gih ƀuh ră anai! </verse>
        <verse number="24">Yua kơ Kâo laĭ kơ ƀing gih, hmâo lu ƀing pô laĭ lui hlâo laih anŭn ƀing pơtao kiăng lăng tơlơi ƀing gih ƀuh, samơ̆ ƀu ƀuh ôh, laih anŭn kiăng hmư̆ tơlơi ƀing gih hmư̆, samơ̆ ƀu hmư̆ ôh.”</verse>
        <verse number="25">Hlăk anŭn, hmâo sa čô nai tơlơi juăt tơgŭ tơña kiăng lông lăng Yêsu hăng laĭ: “Ơ Nai, hơgĕt kâo khŏm ngă kiăng kơ dưi hmâo tơlơi hơdip hlŏng lar?”</verse>
        <verse number="26">Yêsu laĭ kơ ñu: “Hơgĕt arăng čih laih amăng tơlơi juăt? Hơgĕt tơlơi ih ƀuh amăng anŭn?” </verse>
        <verse number="27">Ñu laĭ glaĭ: “Ih khŏm khăp kơ Khua Yang Ơi Adai ih hăng abih pran jua, hăng abih bơngăt, hăng abih tơlơi kơtang, laih anŭn hăng abih tơlơi pơmĭn</verse>
        <verse number="28">Yêsu laĭ kơ ñu: “Ih laĭ glaĭ djơ̆ biă mă; ngă bĕ tui anŭn laih anŭn ih či hơdip.”</verse>
        <verse number="29">Samơ̆ ñu kiăng pơrơđah pô ñu jing pô tơpă hơnơ̆ng, tui anŭn ñu laĭ kơ Yêsu: “Hlơi jing pô jum dar kâo?”</verse>
        <verse number="30">Yêsu laĭ glaĭ: “Sa čô mơnuih đah rơkơi trŭn mơ̆ng plei Yêrusalem nao pơ plei Yêrikô, gơ̆ bưp ƀing klĕ dŏp. Ƀing anŭn toh mă hĭ sum ao gơ̆, taih gơ̆ tơl djai mol laih anŭn lui hĭ gơ̆. </verse>
        <verse number="31">Hmâo sa čô khua ngă yang rơbat ƀơi jơlan anŭn. Tơ ñu ƀuh gơ̆, ñu weh đuaĭ hĭ. </verse>
        <verse number="32">Kar kaĭ mơ̆n hmâo sa čô mơnuih Lêwi, tơ ñu truh ƀơi anih anŭn, ƀuh gơ̆ ñu ăt weh đuaĭ laih anŭn rơbat nao. </verse>
        <verse number="33">Samơ̆ hmâo sa čô mơnuih Samari rơbat ƀơi jơlan anŭn, truh giăm anih pô rơka dŏ anŭn. Tơ ñu ƀuh gơ̆, ñu hmâo tơlơi pap biă mă.</verse>
        <verse number="34">Ñu nao pơ gơ̆, ñu mă ia ôliwơ hăng ia tơpai pơjrao laih anŭn pŏn hĭ anih rơka gơ̆; giơ̆ng anŭn ñu brơi gơ̆ đĭ aseh ñu pô, hăng ba nao gơ̆ pơ sang jưh, kiăng kơ wai lăng gơ̆, </verse>
        <verse number="35">Hrơi tơdơi, ñu mă dua đơniê brơi kơ pô sang jưh hăng laĭ ‘Brơi ih wai lăng ñu, laih anŭn hơgĕt ih či pơhuač rơgao hloh dơ̆ng, tơ kâo wơ̆t glaĭ kâo či kla kơ ih dơ̆ng.’</verse>
        <verse number="36">Hlơi amăng klâo čô anŭn tui hăng ih pơmĭn jing pô jum dar kơ pô bưp hăng ƀing mơnuih klĕ dŏp anŭn?”</verse>
        <verse number="37">Nai tơlơi juăt laĭ glaĭ: “Pô hmâo bơrơđah laih tơlơi pap drap kơ pô bưp ƀing klĕ dŏp yơh.”</verse>
        <verse number="37">Yêsu laĭ kơ ñu: “Nao bĕ laih anŭn ngă kar hăng anŭn.”</verse>
        <verse number="38">Tơdang Yêsu hăng ƀing ding kơna Ñu hyu pơtô. Gơñu truh pơ sa boh plei; hmâo sa čô đah kơmơi anăn gơ̆ HʼMart jak jum Ñu amăng sang gơ̆.</verse>
        <verse number="39">Ñu hmâo sa čô adơi đah kơmơi anăn HʼMari. HʼMari dŏ ber ƀơi tơkai Khua Yang kiăng kơ hmư̆ tơlơi Ñu pơtô. </verse>
        <verse number="40">Samơ̆ HʼMart gŭn yua kơ hăt buih bruă. Tui anŭn ñu nao pơ Yêsu laih anŭn laĭ: “Ơ Khua, Ih ƀu bơngơ̆t ôh hă adơi kâo lui hơjăn kâo pơkra mơnơ̆ng ƀơ̆ng huă? Tui anŭn rơkâo kơ Ih laĭ kơ ñu gŭm djru kâo đa.”</verse>
        <verse number="41">Khua Yang laĭ kơ gơ̆: “Ơ HʼMart, HʼMart, ih ƀlơ̆ng bơngơ̆t laih anŭn rŭng răng yua kơ lu bruă; </verse>
        <verse number="42">samơ̆ kơnơ̆ng hmâo sa mơta bruă kiăng đôč. HʼMari hmâo ruah mă laih gah hiam anŭn, jing tơlơi arăng ƀu či dưi sua mă mơ̆ng ñu ôh.”</verse>
      </chapter>
      <chapter number="11">
        <verse number="1">Sa hrơi Yêsu dŏ iâu laĭ ƀơi sa anih. Tơ iâu laĭ giơ̆ng hmâo sa čô amăng ding kơna Ñu rơkâo kơ Ñu: “Ơ Khua Yang, rơkâo kơ Ih pơtô gơmơi iâu laĭ kar hăng Yôhan hmâo pơtô laih ƀing ding kơna ñu.” </verse>
        <verse number="2">Yêsu laĭ kơ gơñu: “Tơdang ƀing gih iâu laĭ, laĭ bĕ tui anai:</verse>
        <verse number="2">‘Ơ Ama, brơi kơ Anăn Ih hmâo tơlơi pơpŭ rơgoh hiam.</verse>
        <verse number="2">Brơi kơ dêh čar pơtao Ih dưi truh.</verse>
        <verse number="3">Brơi kơ gơmơi mơnơ̆ng ƀơ̆ng huă djŏp kơ rĭm hrơi.</verse>
        <verse number="4">Pap brơi tơlơi soh gơmơi,</verse>
        <verse number="4">Yua kơ gơmơi pô ăt pap brơi mơ̆n kơ rĭm čô hmâo ngă soh kơ gơmơi laih;</verse>
        <verse number="4">Laih anŭn anăm atăt ba gơmơi amăng tơlơi plư ôh.’”</verse>
        <verse number="5">Yêsu laĭ kơ gơñu: “Hlơi pô amăng ƀing gih nao pơ sang gơyut ñu krah mlam hăng rơkâo kơ ñu, hăng laĭ: ‘Ơ gơyut, brơi kâo čan klâo klŏ ƀañ tơpŭng ih, </verse>
        <verse number="6">yua kơ sa čô gơyut kâo hyu truh laih pơ sang kâo, kâo ƀu hmâo mơnơ̆ng hơgĕt brơi kơ ñu ƀơ̆ng huă ôh.’ </verse>
        <verse number="7">Laih anŭn ñu laĭ glaĭ mơ̆ng lăm sang: ‘Anăm pơrŭng kâo ôh, bah amăng kơđơ̆l laih, ƀing ană bă kâo hăng kâo dŏ đih pĭt laih. Kâo ƀu dưi tơgŭ brơi mơnơ̆ng kơ ih ôh.’ </verse>
        <verse number="8">Kâo laĭ kơ ƀing gih, wơ̆t dah ñu ƀu či tơgŭ brơi mơnơ̆ng kơ gơ̆ ôh yua kơ gơ̆ jing gơyut ñu, samơ̆ yua kơ gơ̆ ƀu mlâo ôh ăt dŏ ƀel rơkâo nanao, ñu či tơgŭ laih anŭn brơi kơ gơ̆ abih mơnơ̆ng gơ̆ kiăng.</verse>
        <verse number="9">Tui anŭn Kâo laĭ kơ ƀing gih, rơkâo bĕ, laih anŭn Ơi Adai či brơi kơ ƀing gih; sem bĕ, laih anŭn ƀing gih či ƀuh; khŏk bĕ laih anŭn Ơi Adai či pŏk brơi kơ ƀing gih. </verse>
        <verse number="10">Yua kơ rĭm čô hlơi pô rơkâo či hmâo; hlơi pô sem či ƀuh laih anŭn Ơi Adai či pŏk brơi kơ hlơi pô khŏk. </verse>
        <verse number="11">Hlơi amăng ƀing gih jing ama, tơdah ană ñu rơkâo ƀañ tơpŭng ñu brơi boh pơtâo kơ gơ̆ mơ̆? Ƀôdah gơ̆ rơkâo akan, ñu či brơi kơ gơ̆ ala pơala kơ akan mơ̆? </verse>
        <verse number="12">Ƀôdah gơ̆ rơkâo boh mơnŭ, ñu brơi aguăt mơ̆? </verse>
        <verse number="13">Tui anŭn, tơdah ƀing gih jing ƀing sat thâo brơi mơnơ̆ng hiam kơ ană ƀing gih, hloh kơ anŭn dơ̆ng Ama amăng adai ƀu či brơi Yang Bơngăt Hiam kơ hlơi pô rơkâo kơ Ñu ôh hă!”</verse>
        <verse number="14">Yêsu pơpuh đuaĭ sa čô yang sat kơmlô. Tơ yang sat tơbiă đuaĭ laih mơnuih kơmlô thâo pơhiăp mơtam, laih anŭn ƀing ană plei hling hlang. </verse>
        <verse number="15">Samơ̆ đơđa laĭ: “Ñu puh pơđuaĭ yang sat hăng Bêlsebul, khua kơ ƀing yang sat.”</verse>
        <verse number="16">Hmâo ƀing pơkŏn kiăng lông lăng Ñu, rơkâo kơ Ñu ngă sa gru kơnăl mơ̆ng adai.</verse>
        <verse number="17">Samơ̆ Yêsu thâo tơlơi pơmĭn ƀing anŭn, laih anŭn laĭ kơ gơñu: “Dêh čar pơtao pă pơkah pơpha pơkơdơ̆ng glaĭ tơdruă gơñu pô či pơrai ñu pô, laih anŭn sang anŏ hlơi pơkah pơpha ñu pô či pơrai ñu pô. </verse>
        <verse number="18">Kar kaĭ mơ̆n tơdah satan pơkah pơpha ñu pô, hyư̆m dêh čar pơtao ñu dưi dŏ kơjăp? Yua kơ ƀing gih laĭ Kâo pơpuh đuaĭ ƀing yang sat hăng Bêlsebul. </verse>
        <verse number="19">Tơdah Kâo puh pơđuaĭ ƀing yang sat hăng Bêlsebul, bơ ană bă ƀing gih kơnang kơ hlơi gơñu puh pơđuaĭ yang sat lĕ? Yua kơ anŭn yơh, ƀing ană bă ƀing gih pô či jing pô phat kơđi kơ ƀing gih. </verse>
        <verse number="20">Samơ̆ tơdah hăng čơđeng Ơi Adai Kâo puh pơđuaĭ ƀing yang sat, tui anŭn dêh čar pơtao Ơi Adai truh laih yơh kơ ƀing gih.</verse>
        <verse number="21">Tơ sa čô mơnuih kơtang, hmâo djŏp gơnam pơblah, wai lăng sang gơñu pô, dram gơnam ñu dŏ rơnŭk hơ-ĭn yơh. </verse>
        <verse number="22">Samơ̆ tơ hmâo mơnuih kơtang hloh kơ ñu rai kơsung blah laih anŭn dưi hĭ hăng ñu, pô anŭn mă hĭ gơnam pơblah ñu kơnang, laih anŭn pơpha hĭ dram gơnam ñu plah sua.</verse>
        <verse number="23">Hlơi pô ƀu dŏ hrŏm hăng Kâo, ñu pơkơdơ̆ng hăng Kâo, laih anŭn hlơi pô ƀu pơgop hăng Kâo, ñu čơlah đuaĭ čơlah čơlap.”</verse>
        <verse number="24">“Tơ yang bơngăt grĭ hơƀak tơbiă laih mơ̆ng sa čô mơnuih, ñu găn nao amăng anih thu kro sem anih pơdơi; samơ̆ ƀu ƀuh anih ôh, ñu laĭ: ‘Kâo či wơ̆t glaĭ pơ sang kâo, jing anih kâo hmâo tơbiă đuaĭ laih.’ </verse>
        <verse number="25">Tơ ñu truh, ñu ƀuh sang anŭn arăng kih laih anŭn prăp rơmet dưm dăp hiam laih. </verse>
        <verse number="26">Tui anŭn ñu nao laih anŭn jak ba tơjuh čô yang sat pơkŏn sat hloh kơ ñu. Gơñu mŭt dŏ amăng sang anŭn. Hnŭn yơh, tơlơi hơdip pô anŭn jing sat hloh kơ hlâo.”</verse>
        <verse number="27">Tơdang Yêsu pơhiăp tơlơi anŭn, hmâo sa čô đah kơmơi mơ̆ng tơ̆ng krah mơnuih lu ur laĭ kơ Yêsu: “Mơyun hiam yơh kơ kian hmâo pi laih Ih, laih anŭn tơsâo hmâo pơmĕm Ih laih!”</verse>
        <verse number="28">Samơ̆ Yêsu laĭ: “Ƀing hlơi hmư̆ hăng gưt boh pơhiăp Ơi Adai hmâo tơlơi mơyun hiam hloh dơ̆ng!”</verse>
        <verse number="29">Tơ hmâo mơnuih lu pơƀŭt glaĭ jai lu hloh dơ̆ng, Yêsu čơdơ̆ng laĭ: “Rơnŭk anai jing rơnŭk sat ƀai; gơñu hơduah sem sa gru kơnăl mơyang, samơ̆ Ơi Adai ƀu či brơi kơ gơñu sa gru kơnăl mơyang ôh, rơngiao kơ gru kơnăl mơyang Yônas.</verse>
        <verse number="30">Yua kơ kar hăng Yônas jing sa gru kơnăl mơyang kơ ƀing mơnuih Niniwơ, kar hăng tui anŭn mơ̆n Ană Mơnuih či jing sa gru kơnăl mơyang kơ ƀing rơnŭk anai.</verse>
        <verse number="31">Pơtao đah kơmơi čar dơnŭng či tơgŭ ƀơi hrơi phat kơđi, hrŏm hăng ƀing mơnuih rơnŭk anai laih anŭn klă kơđi kơ gơñu, yua kơ ñu rai mơ̆ng rơnuč lŏn tơnah kiăng hmư̆ tơlơi kơhnâo Salômôn. Laih anŭn anai nê, pơ anai hmâo Pô prŏng hloh kơ Salômôn.</verse>
        <verse number="32">Amăng hrơi phat kơđi ƀing ană plei Niniwơ či tơgŭ hrŏm hơbĭt hăng ƀing rơnŭk anai laih anŭn klă kơđi kơ gơñu, yua kơ ƀing gơñu kơhmal tơlơi soh laih hmư̆ tơlơi Yônas pơtô. Laih anŭn anai nê pơ anai hmâo Pô prŏng hloh kơ Yônas.”</verse>
        <verse number="33">“Ƀu hmâo ôh hlơi tuč apui kơđen pioh hĭ ƀơi anih hơgơ̆m ƀôdah pioh gah yŭ kơthŭng,</verse>
        <verse number="34">Mơta ih jing apui kơđen kơ drơi jan; tơdah mơta ih hiam, abih drơi jan ih bă hăng tơlơi bơngač. Samơ̆ tơdah mơta ih răm, abih drơi jan ih bă hăng tơlơi kơnăm mơmŏt. </verse>
        <verse number="35">Tui anŭn răng bĕ hwĭ kơ tơlơi bơngač amăng ƀing gih jing hĭ kơnăm mơmŏt. </verse>
        <verse number="36">Tơdah abih drơi jan ih bă hăng tơlơi bơngač, ƀu hmâo sa črăn tơlơi kơnăm mơmŏt ôh, ñu či hmâo tơlơi bơngač abih bang kar hăng apui kơđen pơčrang tơlơi bơngač kơ ih.”</verse>
        <verse number="37">Tơ Yêsu pơhiăp giơ̆ng laih, hmâo sa čô Pharisi jak Ñu ƀơ̆ng huă hrŏm hăng ñu; Ñu mŭt laih anŭn dŏ ber ƀơ̆ng huă. </verse>
        <verse number="38">Pô Pharisi anŭn hling hlang kơ Ñu ƀu rao tơngan ôh hlâo kơ huă. </verse>
        <verse number="39">Hnŭn yơh, Khua Yang laĭ kơ ñu: “Ƀing Pharisi gih, pơrơgoh gah rơngiao kơčok laih anŭn jam, samơ̆ amăng lăm ƀing gih bă hăng tơlơi hưp ham laih anŭn tơlơi sat ƀai. </verse>
        <verse number="40">Ơ ƀing mlŭk! Pô hmâo pơjing laih mơnơ̆ng gah rơngiao, Ñu ƀu pơjing ôh hă mơnơ̆ng amăng lăm? </verse>
        <verse number="41">Samơ̆ ƀing gih brơi bĕ mơnơ̆ng pap kơ ƀing ƀun rin hăng pran jua čơmah hơgĕt mơnơ̆ng gih hmâo, tui anŭn abih bang mơnơ̆ng či rơgoh kơ ƀing gih yơh.</verse>
        <verse number="42">Samơ̆ răm ƀăm yơh kơ ƀing gih, Ơ ƀing Pharisi! Yua kơ ƀing gih pơyơr sa črăn amăng pluh eč, gruač laih anŭn djŏp mơta añăm pơtăm, samơ̆ lui hĭ tơlơi tơpă laih anŭn tơlơi thâo khăp kơ Ơi Adai. Ƀing gih khŏm ngă khul tơlơi anai, samơ̆ ăt kŏn wơr lơi khul tơlơi anŭn.</verse>
        <verse number="43">Răm ƀăm yơh kơ ƀing gih, Ơ ƀing Pharisi! Yua kơ ƀing gih khăp kơ anih dŏ hiam hloh amăng sang bơjơnum laih anŭn tơlơi arăng kơkuh kơ ƀing gih amăng sang sĭ mia. </verse>
        <verse number="44">Răm ƀăm yơh kơ ƀing gih! Yua kơ ƀing gih kar hăng pơsat ƀu hmâo gru ôh, laih anŭn arăng rơbat ƀơi ngŏ pơsat anŭn, samơ̆ ƀu thâo ôh.”</verse>
        <verse number="45">Sa čô amăng ƀing nai tơlơi juăt laĭ kơ Ñu: “Ơ nai, tơdang Ih pơhiăp tui anŭn Ih ƀuah wơ̆t kơ gơmơi yơh.”</verse>
        <verse number="46">Laih anŭn Yêsu laĭ: “Răm ƀăm yơh wơ̆t kơ ƀing gih mơ̆n, ơ ƀing nai tơlơi juăt! Yua kơ ƀing gih brơi arăng mơnơ̆ng kơtraŏ tơnap glăm, samơ̆ ƀing gih pô hăng sa ƀĕ čơđeng ƀu ruaih djơ̆ amơĭ. </verse>
        <verse number="47">Răm ƀăm yơh kơ ƀing gih, yua kơ ƀing gih man pơsat ƀing pô laĭ lui hlâo ƀing ơi adon ƀing gih hmâo pơdjai laih. </verse>
        <verse number="48">Tui anŭn, ƀing gih jing mơnuih ngă gơ̆ng jơlan kơ bruă ƀing ơi adon ƀing gih laih anŭn tŭ ư tơlơi gơñu ngă; yua kơ gơñu hmâo pơdjai laih ƀing pô laĭ lui hlâo laih anŭn ƀing gih man pơsat ƀing gơ̆. </verse>
        <verse number="49">Yua anŭn mơ̆n tơlơi kơhnâo Ơi Adai hmâo laĭ laih: ‘Kâo či pơkiaŏ ƀing pô laĭ lui hlâo laih anŭn ƀing khua ding kơna nao pơ gơñu. Đơđa amăng ƀing anŭn gơñu či pơdjai laih anŭn ngă sat,’ </verse>
        <verse number="50">hnŭn yơh, nua drah ƀing pô laĭ lui hlâo arăng hmâo pơdjai laih mơ̆ng phŭn hrih lŏn tơnah či tuh ƀơi rơnŭk anai, </verse>
        <verse number="51">čơdơ̆ng mơ̆ng drah Abel truh pơ drah Sakari, pô arăng hmâo pơdjai laih kơplah wah kơƀang ngă yang laih anŭn anih rơgoh hiam. Sĭt yơh, Kâo laĭ kơ ƀing gih, arăng či tuh drah anŭn kơ ƀing rơnŭk anai.</verse>
        <verse number="52">Răm ƀăm yơh kơ ƀing gih, ơ ƀing nai tơlơi juăt! Yua kơ ƀing gih djă pioh laih kơmla kăl tơlơi thâo mĭn; ƀing gih pô ƀu mŭt ôh, laih anŭn ƀing gih khă ƀing kiăng mŭt.”</verse>
        <verse number="53">Tơ Yêsu đuaĭ mơ̆ng anih anŭn, ƀing nai pơtô tơlơi juăt hăng ƀing Pharisi čơdơ̆ng pơkơdơ̆ng hăng Ñu kơtang tĭt laih anŭn tơña Ñu lu mơta tơlơi, </verse>
        <verse number="54">gơñu dưm mơneč kiăng mă tơlơi soh rĭm boh pơhiăp tơbiă mơ̆ng amăng bah Ñu.</verse>
      </chapter>
      <chapter number="13">
        <verse number="1">Ăt hlăk anŭn mơ̆n, hmâo đơđa mơnuih pơ anŭn ră ruai kơ Yêsu tơlơi truh laih kơ ƀing mơnuih Galilê, kơ tơlơi Pilat pơdjai ƀing gơ̆, laih anŭn gơñu pơlŭk hăng drah hlô mơnơ̆ng ngă yang ƀing gơ̆ hlăk dŏ pơyơr. </verse>
        <verse number="2">Yêsu laĭ glaĭ kơ gơñu: “Ƀing gih pơmĭn mơ̆ ƀing mơnuih Galilê anŭn jing ƀing soh sat hloh kơ abih bang ƀing Galilê pơkŏn, yua kơ gơñu tŭ tơlơi tơnap tap kar hăng anŭn? </verse>
        <verse number="3">Kâo laĭ kơ ƀing gih, ư ưh, samơ̆ tơdah ƀing gih ƀu kơhmal ôh kơ tơlơi soh ƀing gih, abih bang ƀing gih či răm rai kar kaĭ mơ̆n. </verse>
        <verse number="4">Ƀôdah bơ ƀing pluh sapăn čô sang rơñan Silôê glưh kơtĭt djai hĭ ƀing gơ̆, ƀing gih pơmĭn mơ̆ ƀing gơ̆ jing ƀing soh sat hloh kơ abih bang ƀing pơkŏn dŏ amăng plei Yêrusalem? </verse>
        <verse number="5">Kâo laĭ kơ ƀing gih, ư ưh, samơ̆ tơdah ƀing gih ƀu kơhmal ôh tơlơi soh ƀing gih, abih bang ƀing gih či răm rai kar kaĭ mơ̆n.”</verse>
        <verse number="6">Giơ̆ng anŭn Ñu pơhiăp tơlơi bơhmutu anai: “Sa čô mơnuih pla sa phŭn hra amăng đang boh kơƀâu ñu. Ñu nao hơduah boh pơ anŭn, samơ̆ ƀu ƀuh ôh. </verse>
        <verse number="7">Ñu laĭ kơ pô pla phŭn boh kơƀâu: ‘Lăng bĕ, klâo thŭn laih Kâo rai hơduah boh mơ̆ng phŭn hra anai, samơ̆ Kâo ƀu ƀuh boh ôh. Drom hĭ ñu bĕ, yua hơgĕt pioh lui ñu ngă gơniă lŏn đôč đač?’ </verse>
        <verse number="8">Pô wai đang laĭ glaĭ: ‘Ơ khua, pioh ñu sa thŭn dơ̆ng, kâo či klơi jum dar phŭn ñu laih anŭn pioh djah. </verse>
        <verse number="9">Tơdah thŭn tơdơi ñu mơboh, hiam yơh. Samơ̆ tơdah ñu ƀu mơboh ôh, ih či drom hĭ ñu.’”</verse>
        <verse number="10">Amăng hrơi saƀat Yêsu dŏ pơtô amăng sang bơjơnum. </verse>
        <verse number="11">Pơ anŭn hmâo sa čô đah kơmơi yang sat ngă kơ gơ̆ rơwen amăng pluh sapăn thŭn laih. Rŏng gơ̆ gô trŭn, laih anŭn drơi jan ƀu dưi dŏ dơ̆ng tơpă dơ̆ng ôh. </verse>
        <verse number="12">Tơ Yêsu ƀuh ñu, Ñu iâu laih anŭn laĭ kơ gơ̆: “Ơ đah kơmơi, ih klaih laih mơ̆ng ruă ih.” </verse>
        <verse number="13">Tơ Yêsu ah tơngan ƀơi gơ̆. Tañ mơtam gơ̆ dơ̆ng tơpă glaĭ laih anŭn pơpŭ bơni hơơč kơ Ơi Adai.</verse>
        <verse number="14">Samơ̆ khua wai sang bơjơnum hil yua kơ Yêsu pơsuaih amăng hrơi saƀat, laih anŭn ñu laĭ kơ ƀing ană plei: “Hmâo năm hrơi pioh mă bruă; rai bĕ amăng khul hrơi anŭn kiăng hmâo tơlơi pơsuaih, samơ̆ anăm rai ôh amăng hrơi saƀat.”</verse>
        <verse number="15">Khua Yang laĭ glaĭ kơ ñu: “Ơ ƀing plơ̆m ƀlor, amăng hrơi saƀat, ƀu djơ̆ ôh hă rĭm čô amăng ƀing gih leng kơ kleh rơmo ƀôdah aseh kle ƀing gih mơ̆ng war laih anŭn ba ñu nao mơñum ia? </verse>
        <verse number="16">Đah kơmơi anai jing ană Abraham, yang sat hmâo čaŏ ñu pluh sapăn thŭn laih, hyư̆m ngă ƀu dưi ôh hă yaih brơi ñu amăng hrơi Saƀat?” </verse>
        <verse number="17">Tơ Yêsu pơhiăp tơlơi anŭn, abih bang ƀing ayăt Ñu mlâo hañ soh sel; laih anŭn abih bang ƀing ană plei pla hơ̆k mơak yua kơ abih bruă yom pơphan guh kơang Ñu hmâo ngă laih.</verse>
        <verse number="18">Yua kơ anŭn Yêsu laĭ: “Dêh čar pơtao Ơi Adai jing kar hăng hơgĕt? Laih anŭn hăng hơgĕt Kâo či bơkơnar ñu? </verse>
        <verse number="19">Dêh čar pơtao anŭn jing kar hăng sa asar pơjeh añăm bơi sa čô mơnuih sai amăng đang. Ñu čăt laih anŭn jing sa ƀĕ phŭn kơyâo laih anŭn čĭm amăng adai ngă hruh amăng than ñu.”</verse>
        <verse number="20">Laih anŭn Yêsu laĭ dơ̆ng: “Hăng hơgĕt kâo či bơkơnar kơ dêh čar pơtao Ơi Adai? </verse>
        <verse number="21">Dêh čar pơtao anŭn jing kar hăng tơpơi sa čô đah kơmơi pơlŭk hăng klâo hơnơ̆ng tơpŭng tơl abih tơpŭng anŭn bô̆ đĭ.”</verse>
        <verse number="22">Yêsu găn nao plei prŏng laih anŭn plei anĕt tơdang Ñu nao Ñu pơtô rah hlŏng truh pơ plei Yêrusalem. </verse>
        <verse number="23">Hmâo sa čô tơña kơ Ñu: “Ơ Khua Yang, djơ̆ mơ̆ kơnơ̆ng ƀiă mơnuih dưi klaih?”</verse>
        <verse number="24">Yêsu laĭ kơ gơñu: “Brơi ƀing gih gir kơtir mŭt bah amăng gơniă; yua kơ Kâo laĭ kơ ƀing gih, lu mơnuih hơduah kiăng mŭt, samơ̆ ƀu dưi ôh. </verse>
        <verse number="25">Tơ pô sang tơgŭ laih anŭn krư̆ hĭ bah amăng, ƀing gih či dŏ pơ gah rơngiao laih anŭn khŏk bah amăng hăng laĭ: ‘Ơ Khua, pŏk brơi bah amăng kơ gơmơi đa.’ Ñu či laĭ glaĭ kơ ƀing gih: ‘Kâo ƀu thâo ôh mơ̆ng pă ƀing gih rai.’ </verse>
        <verse number="26">Hlăk anŭn ƀing gih či laĭ: ‘Gơmơi hmâo ƀơ̆ng huă mơñum laih ƀơi anăp Ih, laih anŭn Ih hmâo pơtô laih amăng plei pla gơmơi.’ </verse>
        <verse number="27">Samơ̆ ñu či laĭ: ‘Kâo laĭ kơ ƀing gih, kâo ƀu thâo ôh mơ̆ng pă ƀing gih rai; đuaĭ bĕ mơ̆ng kâo, ơ abih bang ƀing ngă bruă soh sat!’</verse>
        <verse number="28">Hlăk anŭn ƀing gih či ƀuh Abraham, Isak, Yakôp, laih anŭn abih bang ƀing pô laĭ lui hlâo amăng dêh čar pơtao Ơi Adai, bơ ƀing gih pô arăng či glŏm hĭ pơ gah rơngiao, anih hmâo tơlơi čŏk hia laih anŭn kĕ tơgơi.</verse>
        <verse number="29">Laih anŭn či hmâo ƀing rai mơ̆ng ngŏ, mơ̆ng yŭ, mơ̆ng kơdư laih anŭn mơ̆ng dơnŭng, dŏ ber ƀơ̆ng huă amăng dêh čar pơtao Ơi Adai. </verse>
        <verse number="30">Sĭt yơh, ƀing tơdơi či jing hlâo, laih anŭn ƀing hlâo či jing tơdơi.”</verse>
        <verse number="31">Ƀơi mông anŭn hmâo ƀing Pharisi rai laĭ kơ Ñu: “Đuaĭ bĕ mơ̆ng anih anai, yua kơ Hêrôt kiăng pơdjai Ih.”</verse>
        <verse number="32">Ñu laĭ kơ ƀing anŭn: “Nao laĭ bĕ kơ asâo tan anŭn: ‘Hrơi anai, hrơi pơgi, Kâo puh pơđuaĭ yang sat laih anŭn pơsuaih tơlơi duăm ruă, truh hrơi tal klâo Kâo či pơgiơ̆ng hĭ bruă Kâo. </verse>
        <verse number="33">Wơ̆t dah tui anŭn hrơi anai, hrơi pơgi, hrơi kơdih Kâo ăt khŏm či rơbat nao; yua kơ sa čô pô laĭ lui hlâo ƀu dưi djai gah rơngiao kơ plei Yêrusalem ôh.’</verse>
        <verse number="34">Ơ Yêrusalem, Yêrusalem! Ih hmâo pơdjai laih ƀing pô laĭ lui hlâo laih anŭn glŏm boh pơtâo kơ ƀing mơnuih Ơi Adai hmâo pơkiaŏ rai pơ ih. Hmâo lu wơ̆t laih Kâo kiăng pơƀŭt glaĭ ƀing ană bă ih kar hăng mơnŭ ania kruk ană ñu kiăng kơ krôp gah yŭ čăng, samơ̆ ih ƀu kiăng ôh! </verse>
        <verse number="35">Anai nê, sang ƀing gih či jing hĭ rơngol. Laih anŭn Kâo laĭ kơ ƀing gih, ƀing gih ƀu či ƀuh Kâo dơ̆ng ôh tơl ƀing gih či laĭ: ‘Mơyun hiam yơh kơ Pô rai amăng anăn Khua Yang!’”</verse>
      </chapter>
      <chapter number="14">
        <verse number="1">Sa hrơi saƀat Yêsu nao ƀơ̆ng huă pơ sang sa čô khua ƀing Pharisi, laih anŭn arăng krăp lăng sŭ Ñu. </verse>
        <verse number="2">Hlăk anŭn hmâo sa čô mơnuih ruă pơôr dŏ ƀơi anăp Ñu. </verse>
        <verse number="3">Yêsu tơña ƀing nai pơtô tơlơi juăt laih anŭn ƀing Pharisi, laĭ: “Phiăn mơ̆ pơsuaih tơlơi ruă amăng hrơi saƀat?”</verse>
        <verse number="4">Samơ̆ gơñu dŏ rơiăt. Yêsu rŭ pô ruă hăng pơsuaih gơ̆, laih anŭn brơi gơ̆ glaĭ. </verse>
        <verse number="5">Giơ̆ng anŭn Yêsu laĭ kơ gơñu: “Hlơi amăng ƀing gih hmâo sa čô ană đah rơkơi ƀôdah sa drơi rơmo lĕ amăng ia dơmun amăng hrơi saƀat ñu ƀu tañ dui đĭ mơtam ôh hă?”</verse>
        <verse number="6">Gơñu ƀu dui laĭ glaĭ dơ̆ng ôh kơ tơlơi anŭn.</verse>
        <verse number="7">Tơ Yêsu ƀuh ƀing mơnuih arăng jak ƀơ̆ng huă hrŏm hơbĭt leng kơ ruah mă anih dŏ pơpŭ yom, Ñu pơhiăp sa tơlơi bơhmutu, hăng laĭ kơ ƀing gơ̆, </verse>
        <verse number="8">“Tơdah arăng jak ih kơ tơlơi ƀơ̆ng huă dŏ rơkơi bơnai, anăm dŏ ber ôh ƀơi anih arăng pơpŭ yom, hwĭ kơ amăng ƀing ñu jak anŭn hmâo sa čô pơpŭ yom hloh kơ ih.</verse>
        <verse number="9">Laih anŭn pô jak dua gih či laĭ kơ ih: ‘Brơi anih anai kơ pô anai bĕ,’ hlăk anŭn ih či mlâo hañ yua kơ ih khŏm nao dŏ pơ anih rơnuč hloh. </verse>
        <verse number="10">Samơ̆ tơdah arăng jak ih, nao dŏ bĕ pơ anih rơnuč hloh. Tui anŭn kah tơdah pô jak ih truh, ñu dưi laĭ kơ ih: ‘Ơ giăng, đĭ nao dŏ pơ anih pơpŭ hloh.’ Tui anŭn ih či hmâo tơlơi pơpŭ ƀơi anăp abih bang ƀing dŏ ber ƀơ̆ng huă hrŏm hơbĭt hăng ih. </verse>
        <verse number="11">Yua kơ hlơi pô pơđĭ ñu pô, arăng či pơtrŭn ñu, laih anŭn hlơi pô pơtrŭn ñu pô arăng či pŭ đĭ ñu.”</verse>
        <verse number="12">Yêsu ăt laĭ hăng pô jak Ñu: “Tơ ih pơkra tơlơi ƀơ̆ng huă yang hrơi dơ̆ng ƀôdah klam, anăm jak ôh ƀing gơyut gơyâo ih, ƀing adơi ayŏng, ƀing kơnŭng djuai ih, ƀôdah ƀing jum dar ih pơdrŏng sah, hwĭ kơ gơñu či jak glaĭ ih dơ̆ng laih anŭn ba glaĭ kơ ih kar kaĭ mơ̆n. </verse>
        <verse number="13">Samơ̆ tơ ih pơkra tơlơi ƀơ̆ng mơñum jak bĕ ƀing ƀun rin, ƀing rơwen, ƀing đŭt tơkai tơngan laih anŭn ƀing bum mơta. </verse>
        <verse number="14">Tui anŭn kah ih či hmâo tơlơi mơyun hiam, yua kơ gơñu ƀu dưi kla glaĭ kơ ih dơ̆ng ôh. Ih či hmâo tơlơi apah ƀơi hrơi ƀing tơpă klă hơdip glaĭ dơ̆ng.”</verse>
        <verse number="15">Sa čô amăng ƀing dŏ ber ƀơ̆ng huă hrŏm hăng Yêsu hmư̆ tơlơi anai, ñu laĭ kơ Yêsu: “Mơyun hiam yơh kơ hlơi pô či dưi ƀơ̆ng huă amăng dêh čar pơtao Ơi Adai!”</verse>
        <verse number="16">Samơ̆ Yêsu laĭ kơ ñu: “Hmâo sa čô mơnuih pơkra tơlơi ƀơ̆ng huă mơñum prŏng laih anŭn jak lu mơnuih. </verse>
        <verse number="17">Truh mông ƀơ̆ng huă, ñu pơkiaŏ nao ƀing ding kơna ñu laĭ kơ ƀing ñu jak laih: ‘Rai bĕ, yua kơ abih bang mơnơ̆ng pơkra laih.’ </verse>
        <verse number="18">Samơ̆ abih bang ƀing gơñu leng kơ hơngah soh sel. Pô tal hlâo laĭ: ‘Kâo hmâo blơi sa blah hmua laih anŭn kâo kiăng nao lăng ñu. Kâo rơkâo tơlơi pap mơñai.’ </verse>
        <verse number="19">Sa čô pơkŏn laĭ: ‘Kâo hmâo blơi rơma grop rơmo, laih anŭn kâo kiăng nao lăng gơñu. Kâo rơkâo tơlơi pap mơñai.’ </verse>
        <verse number="20">Laih anŭn pô pơkŏn dơ̆ng laĭ: ‘Kâo phrâo pơdŏ bơnai, tui anŭn kâo ƀu dưi nao ôh.’ </verse>
        <verse number="21">Ding kơna anŭn wơ̆t glaĭ laih anŭn laĭ kơ khua ñu. Pô sang anŭn hil laih anŭn laĭ kơ ding kơna ñu: ‘Nao tañ bĕ amăng jơlan prŏng laih anŭn jơlan anĕt amăng plei anai laih anŭn jak ba ƀing ƀun rin, ƀing rơwen, ƀing bum mơta, laih anŭn ƀing đŭt tơkai tơngan.’ </verse>
        <verse number="22">Ding kơna laĭ: ‘Ơ khua kâo hmâo ngă laih tơlơi ih pơtă, samơ̆ ăt dŏ hmâo anih rơhông.’ </verse>
        <verse number="23">Khua sang laĭ kơ ding kơna ñu: ‘Nao bĕ pơ jơlan prŏng laih anŭn jơlan anĕt gah rơngiao plei, laih anŭn pơgŏ ƀing ană plei rai mŭt kiăng kơ bă sang kâo. </verse>
        <verse number="24">Yua kơ kâo laĭ kơ ƀing gih, ƀu hmâo ôh sa čô amăng ƀing mơnuih kâo jak hlâo anŭn či ƀơ̆ng mơnơ̆ng kâo.’”</verse>
        <verse number="25">Ƀing mơnuih lu nao hrŏm hơbĭt hăng Yêsu. Ñu wir glaĭ lăng hăng laĭ kơ ƀing gơñu: </verse>
        <verse number="26">“Tơdah hlơi pô đuaĭ tui Kâo samơ̆ ƀu bơrơmŭt ôh kơ amĭ ama, kơ ană bơnai, kơ ƀing ayŏng amai adơi, laih anŭn wơ̆t kơ tơlơi hơdip ñu pô, ñu ƀu dưi jing ding kơna Kâo ôh.</verse>
        <verse number="27">Hlơi pô ƀu glăm kơyâo bơrơkal ñu pô laih anŭn đuaĭ tui Kâo, ăt ƀu dưi jing ding kơna Kâo ôh.</verse>
        <verse number="28">Tơdah hlơi pô amăng ƀing gih kiăng ngă sang rơñan, blŭng hlâo ƀu dŏ ber kiăng tĭng lăng nua ñu kiăng kơ thâo ñu dưi ngă pơgiơ̆ng mơ̆ sang rơñan anŭn? </verse>
        <verse number="29">Hwĭ kơ giơ̆ng kơ ñu pơkra atur laih, samơ̆ ñu ƀu dưi ngă pơgiơ̆ng hĭ ôh, laih anŭn abih bang ƀing ƀuh tơlơi anŭn čơdơ̆ng mưč kơ ñu hăng laĭ, </verse>
        <verse number="30">‘Mơnuih anai čơdơ̆ng ngă sang, samơ̆ ñu ƀu dưi ngă pơgiơ̆ng ôh.’ </verse>
        <verse number="31">Ƀôdah hmâo mơ̆ pơtao tơdang ñu nao pơblah hăng sa čô pơtao pơkŏn, samơ̆ ƀu dŏ ber črŏng sai hlâo ôh kiăng thâo ñu djă ba pluh rơbâo tơhan dưi mơ̆ pơblah hăng pơtao hmâo dua pluh rơbâo tơhan? </verse>
        <verse number="32">Tơdah ƀu dưi ôh, tơdang pô ayăt ăt dŏ pơ ataih, ñu či pơkiaŏ nao sa tơpul ƀing pơala kiăng rơkâo tơlơi rơnŭk rơnua. </verse>
        <verse number="33">Tui anŭn mơ̆n hlơi pô amăng ƀing gih ƀu lui hĭ ôh abih bang tơlơi ñu hmâo, ñu ƀu dưi jing ding kơna Kâo ôh.”</verse>
        <verse number="34">“Hra jing mơnơ̆ng hiam, samơ̆ tơdah ñu rơngiă hĭ mơnâo mơsĭn ñu, hăng hơgĕt arăng či ngă ñu mơsĭn glaĭ dơ̆ng? </verse>
        <verse number="35">Hra anŭn ƀu tŭ yua kơ lŏn hmua dơ̆ng ôh, kŏn tŭ yua kơ pơlŭk hăng kơmơ̆k lơi. Arăng tuh hĭ ñu pơ gah rơngiao. Hlơi pô hmâo tơngia dưi hmư̆, brơi ñu hmư̆ bĕ.”</verse>
      </chapter>
      <chapter number="15">
        <verse number="1">Hlăk anŭn abih bang ƀing ring jia laih anŭn ƀing mơnuih soh nao giăm Yêsu kiăng hmư̆ tơlơi Ñu pơtô.</verse>
        <verse number="2">Ƀing Pharisi laih anŭn ƀing nai pơtô tơlơi juăt pơhiăp brŏk hăng laĭ: “Pô anai tŭ jum ƀing mơnuih soh laih anŭn ƀơ̆ng huă hrŏm hơbĭt hăng gơñu!”</verse>
        <verse number="3">Yua kơ anŭn, Yêsu pơhiăp tơlơi bơhmutu anai kơ gơñu: </verse>
        <verse number="4">“Hmâo hlơi mơ̆ amăng ƀing gih hmâo sa rơtuh drơi triu, tơdah rơngiă hĭ sa drơi, ñu ƀu lui hĭ ôh dua rơpăn pluh dua rơpăn drơi pơkŏn amăng tơdrŏn tač kiăng kơ nao sem sa drơi rơngiă laih tơl ƀuh ñu? </verse>
        <verse number="5">Tơ gơ̆ ƀuh ñu laih, gơ̆ glăm ñu ƀơi bra hăng tơlơi hơ̆k mơak. </verse>
        <verse number="6">Laih anŭn tơ ñu truh pơ sang, ñu iâu pơƀŭt ƀing giăng mah laih anŭn ƀing jum dar ñu hăng laĭ kơ gơñu: ‘Hơ̆k mơak bĕ hrŏm hơbĭt hăng kâo yua kơ kâo ƀuh glaĭ laih triu rơngiă anŭn.’ </verse>
        <verse number="7">Ăt tui anŭn mơ̆n, Kâo laĭ kơ ƀing gih amăng adai či hmâo tơlơi hơ̆k mơak kơ sa čô mơnuih soh kơhmal tơlơi soh hloh kơ dua rơpăn pluh dua rơpăn čô mơnuih tơpă ƀu kiăng khŏm kơhmal tơlơi soh ôh.”</verse>
        <verse number="8">“Ƀôdah hmâo mơ̆ sa čô đah kơmơi hmâo pluh sar prăk kak, tơdah rơngiă hĭ sa asar, ñu ƀu čuh apui kơđen, kih sang laih anŭn sem hăng abih pran jua tơl ñu ƀuh? </verse>
        <verse number="9">Laih anŭn tơ ñu ƀuh glaĭ prăk anŭn, ñu iâu pơƀŭt ƀing giăng mah laih anŭn ƀing jum dar hăng laĭ: ‘Hơ̆k mơak bĕ hrŏm hăng kâo, yua kơ kâo ƀuh glaĭ laih prăk kak rơngiă anŭn.’ </verse>
        <verse number="10">Kar kaĭ mơ̆n, Kâo laĭ kơ ƀing gih thâo, ƀing ling jang hiam Ơi Adai mơak biă mă yua kơ sa čô mơnuih soh kơhmal tơlơi soh ñu.”</verse>
        <verse number="11">Giơ̆ng anŭn Yêsu ruai dơ̆ng: “Sa čô mơnuih hmâo dua čô ană đah rơkơi. </verse>
        <verse number="12">Pô adơi laĭ hăng ama ñu: ‘Ơ ama, rơkâo ih pơpha brơi kâo črăn kong ngăn lơ̆m kơ kâo.’ Laih anŭn ama gơñu pơpha brơi kong ngăn kơ dua gơñu. </verse>
        <verse number="13">Ƀu sui ôh mơ̆ng anŭn, adơi ñu mă abih gơnam ñu hmâo laih anŭn nao pơ sa boh čar ataih. Pơ anŭn ñu pơprŏt pơrai kong ngăn ñu hăng tơlơi hơdip ngui ngơr tă tăn. </verse>
        <verse number="14">Tơ ñu pơplai hĭ abih gơnam laih, tơlơi ư̆ rơpa prŏng truh amăng čar anŭn, laih anŭn ñu čơdơ̆ng kơƀah kơƀap. </verse>
        <verse number="15">Tui anŭn ñu khŏm nao mă bruă kơ sa čô mơnuih amăng čar anŭn. Pô anŭn pơkiaŏ ñu nao wai bơbui pơ tơdrŏn glai. </verse>
        <verse number="16">Ñu kiăng biă mă ƀơ̆ng kơđuh rơtak arăng čem bơbui, samơ̆ arăng ƀu brơi ñu ƀơ̆ng sa mơta mơnơ̆ng hơgĕt ôh. </verse>
        <verse number="17">Hlăk anŭn ñu hơdơr glaĭ, ñu laĭ amăng pran jua ñu: ‘Hmâo lu ƀing mơnuih mă bruă apah amăng sang ama kâo, gơñu hmâo djŏp ƀañ tơpŭng ƀơ̆ng laih anŭn rơbeh rơbai, samơ̆ kâo pơ anai či djai rơwet. </verse>
        <verse number="18">Kâo či tơgŭ hăng glaĭ pơ ama kâo, laih anŭn kâo či laĭ hăng ñu: “Ơ Ama, kâo hmâo ngă soh laih hăng adai laih anŭn hăng ih. </verse>
        <verse number="19">Kâo ƀu lăp ôh ih iâu kâo ană ih dơ̆ng. Yap bĕ kâo kar hăng mơnuih mă bruă apah amăng sang ih.”’</verse>
        <verse number="20">Hnŭn yơh ñu tơgŭ mơtam glaĭ pơ ama ñu. Samơ̆ tơdang ñu ăt dŏ pơ ataih, ama ñu ƀuh ñu, glưh pran jua pap drap, đuaĭ nao kuar mă hăng čŭm ñu. </verse>
        <verse number="21">Laih anŭn ană đah rơkơi ñu laĭ hăng ñu: ‘Ơ Ama, kâo hmâo ngă soh glaĭ laih hăng adai laih anŭn hăng ih. Kâo ƀu lăp ôh ih iâu kâo ană ih dơ̆ng.’ </verse>
        <verse number="22">Samơ̆ ama ñu laĭ kơ ƀing ding kơna ñu: ‘Mă rai tañ bĕ ao phyung hiam hloh buh brơi ñu, čŭt rơbưn ƀơi čơđeng ñu, laih anŭn čŭt brơi čơkhŏ ƀơi tơkai ñu. </verse>
        <verse number="23">Mă bĕ ană rơmo rơmŏng laih anŭn čuh. Brơi ƀing ta ƀơ̆ng huă laih anŭn hơ̆k mơak, </verse>
        <verse number="24">Yua kơ ană kâo anai djai laih, samơ̆ ră anai ñu hơdip glaĭ laih. Ñu rơngiă laih, samơ̆ ră anai kâo ƀuh glaĭ dơ̆ng.’ Laih anŭn gơñu čơdơ̆ng ƀơ̆ng huă hơ̆k mơak.”</verse>
        <verse number="25">“Hlăk anŭn ană kơčoa ñu dŏ pơ hmua. Tơ ñu glaĭ giăm truh pơ sang, ñu hmư̆ asăp gong, adoh laih anŭn tơlơi yŭn suang. </verse>
        <verse number="26">Ñu iâu sa čô amăng ding kơna laih anŭn tơña hơgĕt tơlơi anŭn. </verse>
        <verse number="27">Ding kơna anŭn laĭ kơ ñu: ‘Adơi ih hmâo glaĭ laih, laih anŭn ama ih hmâo čuh ană rơmo rơmŏng, yua kơ ƀuh gơ̆ glaĭ hiam drơi jan suaih prăl.’ </verse>
        <verse number="28">Ană kơčoa ñu hil mơtam laih anŭn hơngah ƀu kiăng mŭt amăng sang ôh. Ama ñu tơbiă nao hăng pơđur alum ñu. </verse>
        <verse number="29">Samơ̆ ñu laĭ hăng ama ñu: ‘Ơ ama lăng bĕ, sui thŭn laih kâo mă bruă kơ ih, kâo aka rơgao djơ̆ ôh asăp ih pơđar, samơ̆ ih ƀu brơi amơĭ kơ kâo sa drơi ană bơbe kiăng kơ kâo ngă tơlơi hơ̆k mơak hăng ƀing giăng mah kâo. </verse>
        <verse number="30">Samơ̆ tơ ană ih anŭn, jing pô hmâo pơprŏt pơrai abih kong ngăn ih hăng ƀing đah kơmơi rih răm laih anŭn wơ̆t glaĭ, samơ̆ ih čuh kơ ñu ană rơmo rơmŏng ƀơ̆ng huă hơ̆k mơak.’ </verse>
        <verse number="31">Ama ñu laĭ kơ ñu: ‘Ơ dăm, ih dŏ hrŏm hơbĭt hăng kâo nanao, laih anŭn abih bang gơnam kâo hmâo jing gơnam ih. </verse>
        <verse number="32">Samơ̆ lăp yơh ngă tơlơi ƀơ̆ng huă laih anŭn hơ̆k mơak, yua kơ adơi ih anai djai laih, samơ̆ ră anai ñu hơdip glaĭ dơ̆ng; ñu rơngiă laih, samơ̆ ră anai ƀuh glaĭ dơ̆ng.’”</verse>
      </chapter>
      <chapter number="16">
        <verse number="1">Yêsu laĭ dơ̆ng kơ ƀing ding kơna Ñu: “Sa čô mơnuih pơdrŏng anŭn hmâo sa čô pô wai lăng sang ñu, arăng phong kơ ñu hmâo pơprŏt pơrai hĭ kong ngăn khua ñu. </verse>
        <verse number="2">Tui anŭn, khua anŭn iâu ñu laih anŭn laĭ kơ ñu: ‘Hơgĕt tơlơi ih hmâo ngă laih, kâo hmư̆ arăng phong kơ ih? Ruai pơdah bĕ abih bruă ih wai lăng sang kâo, yua kơ mơ̆ng ră anai ih ƀu dưi wai lăng sang kâo dơ̆ng tah.’ </verse>
        <verse number="3">Pô wai lăng sang anŭn laĭ amăng pran jua: ‘Khua kâo khăt bruă kâo wai lăng sang ñu, hơgĕt kâo či ngă? Nao ngă hmua kâo ƀu ai ôh, nao rơkâo dan kâo mlâo hañ. </verse>
        <verse number="4">Kâo thâo laih hơgĕt kâo khŏm ngă kiăng kơ hmâo mơnuih jum kâo mŭt amăng sang gơñu, tơ khua kâo khăt bruă kâo.’ </verse>
        <verse number="5">Tui anŭn, ñu iâu mă hơjăn rĭm čô ƀing đom hơnưh kơ khua ñu, laih anŭn tơña kơ pô blŭng hlâo: ‘Hơdôm ih đom hơnưh kơ khua kâo?’ </verse>
        <verse number="6">Gơ̆ laĭ: ‘Sa rơtuh kơthŭng ia luil ôliwơ.’ Ñu laĭ kơ gơ̆: ‘Mă hră hơnưh ih, dŏ ber tañ laih anŭn čih glaĭ rơma pluh.’ </verse>
        <verse number="7">Giơ̆ng anŭn ñu tơña kơ sa čô pơkŏn: ‘Bơ ih, hơdôm ih đom hơnưh?’ Gơ̆ laĭ glaĭ: ‘Sa rơtuh reo pơdai.’ Ñu laĭ kơ gơ̆: ‘Mă hră hơnưh ih laih anŭn čih glaĭ sapăn pluh.’ </verse>
        <verse number="8">Khua kơ pô wai lăng sang ƀu tŏng ten anŭn bơni kơ ñu, yua kơ ñu ngă laih hăng tơlơi kơhnâo; yua kơ ƀing mơnuih rơnŭk anai kơhnâo hloh kơ ƀing ană bă tơlơi bơngač amăng tơlơi gơñu hơdip hăng tơdruă.</verse>
        <verse number="9">Laih anŭn kâo laĭ kơ ƀing gih, brơi ƀing gih yua dram gơnam ƀu hiam klă kiăng ngă gơyut gơyâo, kiăng kơ tơ mơnơ̆ng anŭn abih hĭ laih, gơñu či tŭ jum ƀing gih amăng sang hlŏng lar. </verse>
        <verse number="10">Hlơi pô tŏng ten amăng bruă anĕt aneo ăt ñu tŏng ten amăng bruă prŏng mơ̆n; laih anŭn hlơi pô ƀu tơpă amăng bruă anĕt aneo, ăt ƀu tơpă amăng bruă prŏng mơ̆n. </verse>
        <verse number="11">Tui anŭn tơdah ƀing gih ƀu tŏng ten ôh amăng dram gơnam ƀu hiam klă, hlơi či jao kơ ƀing gih dram gơnam sĭt lĕ? </verse>
        <verse number="12">Laih anŭn tơdah ƀing gih ƀu tŏng ten ôh hăng dram gơnam pô pơkŏn, hlơi či jao brơi kơ ƀing gih dram gơnam kơ gih pô lĕ?</verse>
        <verse number="14">Ƀing Pharisi, jing ƀing hưp ham kơ prăk, hmư̆ abih tơlơi anŭn laih anŭn gơñu djik kơ Yêsu. </verse>
        <verse number="15">Samơ̆ Yêsu laĭ gơñu: “Ƀing gih jing ƀing mơnuih ngă mă tơpă hơnơ̆ng ƀơi anăp ană mơnuih, samơ̆ Ơi Adai thâo pran jua ƀing gih; yua kơ hơgĕt tơlơi ƀing ană mơnuih pơpŭ, Ơi Adai bơrơmŭt khĕl kơ tơlơi anŭn.</verse>
        <verse number="16">Tơlơi juăt laih anŭn boh pơhiăp laĭ lui hlâo hmâo truh pơ rơnŭk Yôhan đôč; čơdơ̆ng mơ̆ng rơnŭk anŭn arăng pơtô Tơlơi Phrâo Hiam kơ dêh čar pơtao Ơi Adai, laih anŭn abih bang mơnuih yua tơlơi kơtang pơrơsua kiăng kơ mŭt ƀơi anŭn.</verse>
        <verse number="17">Lŏn rai adai rơgao hĭ amuñ hloh kơ sut hĭ sa tŭt sa gat boh hră amăng tơlơi juăt.</verse>
        <verse number="18">Hlơi pô klaih lui bơnai ñu laih anŭn dŏ bơnai pơkŏn ñu soh klĕ pyu yơh; laih anŭn hlơi pô dŏ sa čô đah kơmơi rơkơi ñu klaih lui laih ăt jing soh klĕ pyu mơ̆n.”</verse>
        <verse number="19">“Hmâo sa čô mơnuih pơdrŏng buh ao mriah ngă hăng bơnal kơbuă añĕ ară, rĭm hrơi ƀơ̆ng mơñum mơnơ̆ng hiam jơman. </verse>
        <verse number="20">Hmâo sa čô mơnuih ƀun rin, anăn gơ̆ Lasar, dŏ đih ƀơi amăng jang ñu, drơi jan gơ̆ bă hăng mruih kơčung. </verse>
        <verse number="21">Gơ̆ kiăng ƀơ̆ng biă mă aru djah lĕ mơ̆ng kơƀang pô pơdrŏng. Hmâo ƀing asâo rai liah rơka mruih kơčung ñu. </verse>
        <verse number="22">Mơnuih ƀun rin anŭn djai hĭ, laih anŭn ƀing ling jang hiam pŭ ba pioh gơ̆ ƀơi tơda Abraham. Mơnuih pơdrŏng ăt djai kar kaĭ mơ̆n, laih anŭn arăng ba dơr ñu. </verse>
        <verse number="23">Amăng plei ƀing djai</verse>
        <verse number="24">Ñu ur kraih: ‘Ơ ama Abraham, pap drap kơ kâo đa, pơkiaŏ rai bĕ Lasar añrŭ jŭng čơđeng amăng ia laih anŭn ngă rơơ̆ brơi jơlah kâo, yua kơ amăng jơlah apui anai kâo ruă nuă tơnap tap biă mă.’ </verse>
        <verse number="25">Samơ̆ Abraham laĭ: ‘Ơ dăm, hơdơr glaĭ bĕ hlăk ih dŏ hơdip ih hmâo mă tŭ laih lu tơlơi hiam mơak, bơ Lasar tŭ mă lu tơlơi sat. Ră anai pơ anai Lasar hmâo tơlơi pơalum laih anŭn ih hmâo tơlơi ruă tơnap. </verse>
        <verse number="26">Hloh kơ anŭn dơ̆ng, kơplah wah gơmơi hăng ih hmâo sa amăng luh prŏng dlam, tơl kơ hlơi mơ̆ng anai kiăng nao pơ anŭn ƀu dưi ôh, laih anŭn hlơi mơ̆ng anŭn kiăng rai pơ anai ăt kŏn dưi lơi.’ </verse>
        <verse number="27">Mơnuih pơdrŏng laĭ: ‘Tơdah tui anŭn kâo rơkâo kơwưh kơ ih, ơ ama, pơkiaŏ nao bĕ Lasar nao pơ sang ama kâo, </verse>
        <verse number="28">yua kơ kâo hmâo rơma čô adơi ayŏng, kiăng kơ ñu nao pơthâo pơgăn gơñu hwĭ kơ gơñu ăt lĕ amăng anih ruă tơnap tap anai mơ̆n.’ </verse>
        <verse number="29">Samơ̆ Abraham laĭ: ‘Gơñu hmâo laih Môis hăng ƀing pô laĭ lui hlâo. Brơi gơñu dŏ hmư̆ ƀing anŭn bĕ.’ </verse>
        <verse number="30">Pô pơdrŏng laĭ glaĭ ‘Ư ưh, ơ ama Abraham, samơ̆ tơdah hmâo mơnuih djai hơdip glaĭ nao pơ gơñu, sĭt gơñu či kơhmal tơlơi soh gơñu.’ </verse>
        <verse number="31">Abraham laĭ kơ ñu: ‘Tơdah gơñu ƀu gưt hmư̆ ôh Môis hăng ƀing pô laĭ lui hlâo, wơ̆t dah hmâo mơnuih djai hơdip glaĭ dơ̆ng kŏn hmâo tơlơi hơgĕt dưi ngă brơi kơ ƀing gơñu đaŏ lơi.’”</verse>
      </chapter>
      <chapter number="17">
        <verse number="1">Yêsu laĭ kơ ƀing ding kơna Ñu: “Tơlơi pơteč tơhnač khŏm truh sĭt, samơ̆ răm ƀăm yơh kơ hlơi pô ngă tơlơi teč tơhnač anŭn! </verse>
        <verse number="2">Hiam hloh akă ƀơi tơkuai pô anŭn sa boh rơsŭng boh pơtâo laih anŭn glŏm hĭ ñu amăng ia rơsĭ, hloh kơ lui ñu ngă brơi sa čô amăng ƀing anĕt anai ngă soh.</verse>
        <verse number="3">Brơi ƀing gih thâo răng bĕ. Tơdah adơi ayŏng ih ngă soh, ƀuah ñu bĕ; laih anŭn tơdah gơñu kơhmal tơlơi soh gơñu, pap brơi gơñu bĕ.</verse>
        <verse number="4">Laih anŭn tơdah ñu ngă soh hăng ih tơjuh wơ̆t amăng sa hrơi, laih anŭn tơjuh wơ̆t mơ̆n ñu rai laĭ hăng ih: ‘Kâo kơhmal tơlơi soh kâo,’ brơi ih khŏm pap brơi kơ ñu.”</verse>
        <verse number="5">Ƀing khua ding kơna laĭ hăng Khua Yang: “Rơkâo kơ Ih thim brơi tơlơi đaŏ ƀing gơmơi!”</verse>
        <verse number="6">Khua Yang laĭ: “Tơdah ƀing gih hmâo tơlơi đaŏ đơr sa asar pơjeh añăm bơi, ƀing gih dưi laĭ kơ phŭn kơyâo sikamôr anai: ‘Tơbuč bĕ ih laih anŭn nao čăt amăng ia rơsĭ,’ laih anŭn ñu či gưt kơ ƀing gih mơ̆n.”</verse>
        <verse number="7">“Hmâo mơ̆ hlơi amăng ƀing gih hmâo sa čô ding kơna nao čuar hmua ƀôdah wai triu, tơdah ñu phrâo glaĭ mơ̆ng hmua gih či laĭ kơ ñu: ‘Rai tañ bĕ dŏ ber ƀơ̆ng huă mơtam’? </verse>
        <verse number="8">Ƀu djơ̆ ôh hă ñu či laĭ kơ gơ̆: ‘Rơmet mơnơ̆ng ƀơ̆ng huă kơ kâo bĕ, hruă hơdrăng kơiăng ih laih anŭn buih bruă kơ kâo tơl kâo ƀơ̆ng huă giơ̆ng kah ih ƀơ̆ng huă’? </verse>
        <verse number="9">Ñu či bơni mơ̆ kơ ƀing ding kơna anŭn yua kơ gơ̆ ngă laih tơlơi ñu pơtă? </verse>
        <verse number="10">Ƀing gih kar kaĭ mơ̆n, tơ ƀing gih ngă giơ̆ng laih abih tơlơi arăng pơđar kơ ƀing gih khŏm ngă, laĭ bĕ: ‘Gơmơi jing ƀing ding kơna ƀu lăp ôh, tơlơi ƀing gơmơi hmâo ngă laih kơnơ̆ng jing bruă jao laih kơ ƀing gơmơi khŏm ngă.’”</verse>
        <verse number="11">Tơdang Yêsu nao pơ Yêrusalem, Ñu găn nao kơplah wah guai tring Samari hăng tring Galilê. </verse>
        <verse number="12">Tơ Ñu mŭt amăng sa boh plei anŭn, hmâo pluh čô mơnuih djơ̆ phŭng rai čơkă Ñu. Gơñu dŏ pơ ataih </verse>
        <verse number="13">laih anŭn iâu kraih: “Ơ Yêsu, Ơ Nai, pap mơñai kơ gơmơi đa!”</verse>
        <verse number="14">Tơ Yêsu ƀuh gơñu, Ñu laĭ: “Nao pơrơđah bĕ ƀing gih pô kơ ƀing khua ngă yang.” Laih anŭn tơdang gơñu nao, gơñu hmâo tơlơi rơgoh.</verse>
        <verse number="15">Sa čô amăng ƀing gơñu, ƀuh ñu hlao laih, ñu wơ̆t glaĭ pơpŭ bơni hơơč kơ Ơi Adai hăng săp kraih kơtang. </verse>
        <verse number="16">Gơ̆ bon kŭp ƀơi tơkai Yêsu, laih anŭn bơni hơơč kơ Ñu. Pô anŭn jing sa čô mơnuih Samari. </verse>
        <verse number="17">Tui anŭn Yêsu laĭ: “Ƀu djơ̆ ôh hă pluh čô hmâo tơlơi rơgoh? Pơpă dua rơpăn čô anŭn lĕ? </verse>
        <verse number="18">Kơnơ̆ng sa čô tuai anai đôč hă wơ̆t glaĭ pơpŭ bơni kơ Ơi Adai?” </verse>
        <verse number="19">Yêsu laĭ kơ gơ̆: “Tơgŭ nao bĕ, tơlơi đaŏ ih hmâo pơklaih ih laih.”</verse>
        <verse number="20">Ƀing Pharisi tơña kơ Yêsu hơbin dêh čar pơtao Ơi Adai či truh, laih anŭn Ñu laĭ glaĭ: “Dêh čar pơtao Ơi Adai ƀu rai hăng tơlơi klă rơđah tơl arăng dưi ƀuh ôh. </verse>
        <verse number="21">Arăng kŏn dưi laĭ lơi: ‘Lăng adih, ñu pơ anai!’ Ƀôdah: ‘Ñu pơ anŭn!’ Yua kơ, dêh čar pơtao Ơi Adai dŏ amăng pran jua ƀing gih.”</verse>
        <verse number="22">Ñu laĭ dơ̆ng kơ ƀing ding kơna Ñu: “Či hmâo sa hrơi ƀing gih čang kiăng dưi ƀuh sa hrơi Ană Mơnuih, samơ̆ ƀing gih ƀu dưi ƀuh ôh. </verse>
        <verse number="23">Arăng či laĭ kơ ƀing gih: ‘Ñu pơ anŭn’ ƀôdah ‘Ñu pơ anai!’ Anăm nao ôh; anăm đuaĭ tui gơñu ôh. </verse>
        <verse number="24">Yua kơ kar hăng kơmlă blĭp črang mơ̆ng rơnuč adai anai truh pơ rơnuč adai adih, Ană Mơnuih amăng hrơi Ñu či jing ăt kar hăng anŭn mơ̆n. </verse>
        <verse number="25">Samơ̆ blŭng hlâo, Ñu khŏm tŭ lu tơlơi ruă nuă laih anŭn ƀing mơnuih rơnŭk anai či hơngah lui Ñu. </verse>
        <verse number="26">Amăng rơnŭk Nôê hyư̆m pă, amăng hrơi Ană Mơnuih ăt kar kaĭ mơ̆n.</verse>
        <verse number="27">Arăng ƀơ̆ng mơñum, pơdŏ rơkơi bơnai, gơñu brơi ană bă pơdŏ rơkơi bơnai, tơl truh hrơi Nôê mŭt amăng kompăn, laih anŭn ia lip truh pơrai hĭ gơñu.</verse>
        <verse number="28">Tơlơi hmâo truh amăng rơnŭk Lot ăt kar kaĭ mơ̆n: Arăng ƀơ̆ng mơñum, sĭ mia pơdrô čan, jŭ pla, ngă sang.</verse>
        <verse number="29">Samơ̆ ƀơi hrơi Lot tơbiă mơ̆ng plei Sôđôm hmâo apui laih anŭn boh pơtâo apui lĕ mơ̆ng adai pơrai hĭ abih gơñu. </verse>
        <verse number="30">Hrơi Ană Mơnuih bơrơđah rai ăt kar kaĭ mơ̆n.</verse>
        <verse number="31">Amăng hrơi anŭn, hlơi pô dŏ ƀơi bơbŭng sang, anăm trŭn mă dram gơnam ñu amăng sang ôh. Ăt kar kaĭ mơ̆n hlơi pô dŏ pơ hmua anăm wơ̆t glaĭ pơ sang ñu lơi.</verse>
        <verse number="32">Hơdơr glaĭ bĕ kơ bơnai Lot.</verse>
        <verse number="33">Hlơi pô hơduah jơlan kiăng pơklaih tơlơi hơdip ñu, ñu či rơngiă hĭ gơ̆; samơ̆ hlơi pô rơngiă tơlơi hơdip ñu, ñu či hmâo glaĭ gơ̆.</verse>
        <verse number="34">Kâo laĭ kơ ƀing gih, amăng mlam anŭn či hmâo dua čô mơnuih đih hrŏm sa boh sưng, sa čô arăng mă đuaĭ, sa čô arăng lui. </verse>
        <verse number="35">Či hmâo dua čô đah kơmơi dŏ tơ̆p pơdai hrŏm hơbĭt, sa čô arăng či mă đĭ laih anŭn sa čô arăng pioh glaĭ.”</verse>
        <verse number="37">Ƀing ding kơna tơña kơ Yêsu: “Ơ Khua, pơpă tơlơi anŭn či truh?” Yêsu laĭ glaĭ: “Pơpă hmâo kơmăp drơi jan djai, pơ anŭn klang grư̆ či pơƀŭt glaĭ.”</verse>
      </chapter>
      <chapter number="18">
        <verse number="1">Yêsu pơhiăp sa tơlơi bơhmutu kơ gơñu kiăng gơñu thâo khŏm iâu laĭ nanao, anăm hơtah hơtai ôh. </verse>
        <verse number="2">Ñu laĭ: “Amăng sa boh plei anŭn hmâo sa čô khua phat kơđi ƀu hwĭ pơpŭ kơ Ơi Adai ôh, kŏn pơpŭ kơ mơnuih lơi. </verse>
        <verse number="3">Amăng plei anŭn hmâo sa čô đah kơmơi blao rai pơ ñu nanao laih anŭn laĭ: ‘Phat brơi bĕ hăng tơlơi tơpă kơđi kâo hăng pô ayăt kâo.’ </verse>
        <verse number="4">Pô khua anŭn hơngah sui laih, samơ̆ tơdơi kơ anŭn ñu pơmĭn glaĭ amăng pran jua ñu: ‘Wơ̆t dah kâo ƀu hwĭ pơpŭ kơ Ơi Adai ôh, kŏn pơpŭ kơ mơnuih lơi, </verse>
        <verse number="5">samơ̆ yua kơ đah kơmơi blao anai ngă pơrŭng kâo, hnŭn yơh kâo či phat brơi kơđi ñu hăng tơlơi tơpă, kiăng kơ ñu ƀu rai ngă bơngơ̆t bơngañ kâo dơ̆ng ôh.’ ”</verse>
        <verse number="6">Giơ̆ng anŭn Khua Yang laĭ: “Hmư̆ bĕ hơgĕt tơlơi khua phat kơđi ƀu tơpă laĭ. </verse>
        <verse number="7">Hyư̆m, Ơi Adai ƀu phat brơi kơđi hăng tơlơi tơpă kơ ƀing mơnuih Ñu hmâo ruah mă laih, jing ƀing mơnuih hrơi mlam ur kơwưh kơ Ñu ôh hă? Ñu či pơhrưĭ amăng tơlơi djru kơ gơñu mơ̆? </verse>
        <verse number="8">Kâo laĭ kơ ƀing gih, Ñu či tañ mơtam phat brơi kơđi kơ ƀing gơñu hăng tơlơi tơpă. Samơ̆ tơ Ană Mơnuih rai, Ñu či ƀuh mơ̆ tơlơi đaŏ ƀơi lŏn tơnah?”</verse>
        <verse number="9">Yêsu pơhiăp tơlơi bơhmutu anai dơ̆ng kơ đơđa ƀing mơnuih yap gơñu pô jing mơnuih tơpă laih anŭn mưč mač kơ ƀing mơnuih pơkŏn. </verse>
        <verse number="10">“Hmâo dua čô mơnuih đĭ nao pơ sang kơkuh pơpŭ kiăng iâu laĭ: sa čô jing Pharisi laih anŭn sa čô pơkŏn jing mơnuih ring jia. </verse>
        <verse number="11">Pô Pharisi tơgŭ dơ̆ng hơjăn laih anŭn iâu laĭ kơ ñu pô</verse>
        <verse number="12">Kâo ư̆ ƀơ̆ng huă sa hrơi kơ̆m dua wơ̆t. Kâo pơyơr sa črăn amăng pluh mơ̆ng abih gơnam kâo hmâo.’ </verse>
        <verse number="13">Samơ̆ mơnuih ring jia dŏ pơ ataih ƀu khĭn angak mơta ñu pơ adai ôh, samơ̆ ñu tŭk tơda ñu hăng laĭ: ‘Ơ Ơi Adai, pap mơñai kơ kâo đa, yua kơ kâo jing sa čô mơnuih soh!’ </verse>
        <verse number="14">Kâo laĭ kơ ƀing gih, pô ring jia anai glaĭ pơ sang hmâo laih tơlơi yap tơpă hloh kơ pô Pharisi anŭn. Yua kơ hlơi pô pŭ đĭ ñu pô, Ơi Adai či pơtrŭn hĭ ñu; samơ̆ hlơi pô pơtrŭn ñu pô Ơi Adai či pŭ đĭ ñu.”</verse>
        <verse number="15">Arăng ăt ba nao ƀing čơđai anĕt nao pơ Yêsu, kiăng kơ Ñu dưi ah tơngan ƀơi ƀing gơñu; tơ ƀing ding kơna ƀuh tơlơi anŭn, gơñu khă ƀing ba nao ƀing čơđai. </verse>
        <verse number="16">Samơ̆ Yêsu iâu gơñu hăng laĭ: “Brơi ƀing čơđai rai pơ Kâo bĕ, anăm khă gơñu ôh, yua kơ dêh čar pơtao Ơi Adai lơ̆m kơ ƀing jing kar hăng ƀing čơđai anŭn. </verse>
        <verse number="17">Sĭt biă mă Kâo laĭ kơ ƀing gih, hlơi pô ƀu tŭ mă dêh čar pơtao Ơi Adai kar hăng sa čô čơđai ñu ƀu dưi mŭt pơ anŭn ôh.”</verse>
        <verse number="18">Sa čô khua wai lăng tơña kơ Yêsu: “Ơ nai, pô hiam klă, hơgĕt kâo khŏm ngă kiăng kơ dưi tŭ mă tơlơi hơdip hlŏng lar?” </verse>
        <verse number="19">Yêsu laĭ kơ ñu: “Yua hơgĕt ih iâu Kâo jing hiam klă? Ƀu hmâo hlơi jing pô hiam klă ôh, kơnơ̆ng hơjăn Ơi Adai đôč. </verse>
        <verse number="20">Ih thâo laih tơlơi juăt: ‘Anăm klĕ pyu; anăm pơdjai mơnuih; anăm klĕ dŏp; anăm ngă gơ̆ng jơlan ƀlor; pơpŭ bĕ kơ amĭ ama ih.’”</verse>
        <verse number="21">Pô anŭn laĭ glaĭ: “Kâo gưt laih abih tơlơi anŭn dơ̆ng mơ̆ng kâo dŏ čơđai.”</verse>
        <verse number="22">Tơ Yêsu hmư̆ tơlơi anŭn, Ñu laĭ kơ gơ̆: “Ih ăt dŏ kơƀah sa tơlơi. Sĭ hĭ bĕ abih bang gơnam ih hmâo laih anŭn pơpha brơi ƀing ƀun rin, laih anŭn ih či hmâo dram gơnam yom amăng adai, giơ̆ng anŭn đuaĭ tui kâo bĕ.” </verse>
        <verse number="23">Samơ̆ tơ ñu hmư̆ tơlơi anŭn ñu rơngot biă mă, yua kơ ñu pơdrŏng biă mă. </verse>
        <verse number="24">Yêsu lăng ñu laih anŭn laĭ: “Tơnap tap đơi kơ mơnuih pơdrŏng sah mŭt amăng dêh čar pơtao Ơi Adai! </verse>
        <verse number="25">Yua kơ sa drơi aseh samô čur mŭt ƀơi amăng jrum amuñ hloh hăng sa čô pơdrŏng mŭt amăng dêh čar pơtao Ơi Adai!”</verse>
        <verse number="26">Ƀing hmư̆ tơlơi anŭn laĭ: “Tui anŭn hlơi dưi klaih lĕ?”</verse>
        <verse number="27">Yêsu laĭ glaĭ: “Hơgĕt tơlơi ană mơnuih ƀu dưi ngă ôh, Ơi Adai yơh dưi ngă.”</verse>
        <verse number="28">Pêtrôs laĭ: “Lăng anai, gơmơi lui hĭ laih sang gơmơi laih anŭn đuaĭ tui Ih.” </verse>
        <verse number="29">Yêsu laĭ glaĭ: “Sĭt biă mă Kâo laĭ kơ ƀing gih, hlơi pô lui laih pưk sang, ană bơnai, adơi ayŏng, amĭ ama, yua kơ dêh čar pơtao Ơi Adai, </verse>
        <verse number="30">ñu či tŭ mă lu hloh amăng rơnŭk anai, laih anŭn amăng rơnŭk tơdơi či tŭ mă tơlơi hơdip hlŏng lar.”</verse>
        <verse number="31">Giơ̆ng anŭn, Yêsu ba pluh dua čô khua ding kơna nao hơjăn hăng laĭ kơ gơñu: “Anai nê, ƀing ta đĭ nao pơ Yêrusalem. Abih tơlơi ƀing pô laĭ lui hlâo hmâo čih laih kơ Ană Mơnuih či krĕp djơ̆. </verse>
        <verse number="32">Yua kơ arăng či jao hĭ Ñu kơ ƀing djuai tuai, arăng či djik djak kơ Ñu, ngă pơmlâo Ñu, laih anŭn kơčuh ia bah ƀơi Ñu. </verse>
        <verse number="33">Arăng či taih Ñu hăng hrĕ hnuăt laih anŭn pơdjai Ñu, samơ̆ ƀơi hrơi tal klâo Ñu či hơdip glaĭ dơ̆ng.”</verse>
        <verse number="34">Samơ̆ ƀing ding kơna ƀu thâo hluh ôh tơlơi anŭn, yua kơ khul boh pơhiăp anŭn jing hơgơ̆m kơ gơñu, laih anŭn gơñu ƀu thâo hluh ôh hơgĕt tơlơi Yêsu kiăng laĭ.</verse>
        <verse number="35">Tơ Yêsu giăm truh pơ Yêrikô, hmâo sa čô mơnuih bum mơta dŏ ber rơkâo dan ƀơi akiăng jơlan. </verse>
        <verse number="36">Gơ̆ hmư̆ phung lu găn ƀơi anŭn, gơ̆ tơña hơgĕt tơlơi anŭn. </verse>
        <verse number="37">Arăng laĭ glaĭ: “Yêsu plei Nasaret hlăk găn nao.” </verse>
        <verse number="38">Pô bum anŭn ur kraih mơtam: “Ơ Yêsu, Ană Pơtao Đawit, rơkâo Ih pap mơñai kơ kâo đa!” </verse>
        <verse number="39">Ƀing mơnuih nao hlâo khă brơi ñu dŏ rơiăt. Samơ̆ gơ̆ ur kơtang hloh dơ̆ng: “Ơ Ană Pơtao Đawit, rơkâo Ih pap mơñai kơ kâo đa!” </verse>
        <verse number="40">Yêsu dŏ hĭ, brơi arăng ba gơ̆ nao pơ Ñu; laih anŭn tơ ñu nao giăm, Yêsu tơña kơ gơ̆, </verse>
        <verse number="41">“Hơgĕt ih kiăng Kâo ngă brơi kơ ih?” Gơ̆ laĭ: “Ơ khua Yang, brơi kâo thâo ƀuh glaĭ dơ̆ng.”</verse>
        <verse number="42">Yêsu laĭ kơ ñu: “Ƀuh rơđah bĕ! Tơlơi đaŏ ih hmâo pơsuaih ih laih.”</verse>
        <verse number="43">Tañ mơtam gơ̆ ƀuh glaĭ rơđah dơ̆ng laih anŭn đuaĭ tui Yêsu, pơpŭ bơni kơ Ơi Adai. Abih bang ƀing ană plei ƀuh tơlơi anŭn, gơñu bơni hơơč kơ Ơi Adai.</verse>
      </chapter>
      <chapter number="19">
        <verse number="1">Yêsu mŭt amăng Plei Yêrikô laih anŭn găn plei anŭn. </verse>
        <verse number="2">Pơ anŭn hmâo sa čô mơnuih pơdrŏng anăn ñu Sačê, ñu jing sa čô khua ƀing ring jia. </verse>
        <verse number="3">Ñu hơduah kiăng lăng hlơi Yêsu jing, samơ̆ ƀu dưi ƀuh ôh yua kơ ƀing mơnuih lu, laih anŭn ñu jing mơnuih ber. </verse>
        <verse number="4">Tui anŭn ñu nao hlâo laih anŭn đĭ ƀơi phŭn kơyâo Sikamôr kiăng lăng Yêsu, yua kơ Yêsu či găn nao pơ anŭn. </verse>
        <verse number="5">Tơ Yêsu truh pơ anih anŭn, Yêsu angak lăng đĭ hăng laĭ: “Ơ Sačê trŭn tañ bĕ, yua kơ hrơi anai Kâo khŏm dŏ glaĭ amăng sang ih.”</verse>
        <verse number="6">Tui anŭn Sačê trŭn ječ meč mơtam hăng hơ̆k kơdơ̆k jum Yêsu. </verse>
        <verse number="7">Ƀing mơnuih lu ƀuh tui anŭn, leng kơ pơhiăp brŏk hăng laĭ: “Mơnuih anai mŭt dŏ amăng sang mơnuih soh.”</verse>
        <verse number="8">Samơ̆ Sačê tơgŭ dơ̆ng ƀơi anăp Khua Yang hăng laĭ: “Ơ Khua Yang, anai nê kâo či mă ha mơkrah dram gơnam kâo laih anŭn pơpha brơi hĭ kơ ƀing mơnuih ƀun rin laih anŭn tơdah kâo hmâo plư ƀơ̆ng gơnam arăng, kâo či kla glaĭ pă wơ̆t lu hloh.”</verse>
        <verse number="9">Yêsu laĭ kơ ñu: “Hrơi anai tơlơi pơklaih hmâo mŭt laih amăng sang anai, yua kơ pô anai ăt jing sa čô ană tơčo Abraham mơ̆n. </verse>
        <verse number="10">Yua kơ Ană Mơnuih rai laih kiăng hơduah laih anŭn pơklaih ƀing răm rơngiă.”</verse>
        <verse number="11">Tơdang gơñu dŏ hmư̆ tơlơi anŭn, Yêsu pơhiăp sa tơlơi bơhmutu dơ̆ng, yua kơ Ñu giăm truh pơ plei Yêrusalem, laih anŭn yua kơ arăng pơmĭn dêh čar pơtao Ơi Adai či pơrơđah mơtam yơh. </verse>
        <verse number="12">Tui anŭn Yêsu laĭ: “Sa čô mơnuih arăng pơpŭ nao pơ čar ataih kiăng kơ mă tŭ tơlơi dưi jing pơtao giơ̆ng anŭn ñu či wơ̆t glaĭ. </verse>
        <verse number="13">Ñu iâu pluh čô amăng ƀing ding kơna Ñu. Ñu brơi kơ ƀing gơ̆ pluh sar prăk hăng laĭ: ‘Brơi ƀing ih nao sĭ mia hăng sar prăk anai tơl kâo wơ̆t glaĭ dơ̆ng.’ </verse>
        <verse number="14">Samơ̆ ƀing ană plei ñu bơrơmŭt kơ gơ̆ laih anŭn pơkiaŏ nao pô pơala kiaŏ tui ñu hăng laĭ: ‘Gơmơi ƀu kiăng ôh mơnuih anai wai lăng gơmơi’.</verse>
        <verse number="15">Giơ̆ng kơ ñu mă tŭ tơlơi dưi jing pơtao ñu wơ̆t glaĭ dơ̆ng, ñu iâu ƀing ding kơna rai pơ ñu, jing ƀing ñu hmâo brơi laih sar prăk, kiăng kơ thâo hyư̆m ƀing gơ̆ ƀơ̆ng kơmlai laih hăng tơlơi sĭ mia anŭn. </verse>
        <verse number="16">Ding kơna tal sa truh ƀơi anăp ñu hăng laĭ: ‘Ơ Khua, sar prăk ih ƀơ̆ng kơmlai dơ̆ng jing pluh sar.’ </verse>
        <verse number="17">Khua laĭ kơ ñu: ‘Hiam yơh, ơ ding kơna tơpă hiam; yua kơ ih hmâo tŏng ten laih amăng bruă anĕt, ih či hmâo tơlơi dưi wai lăng pluh boh plei.’ </verse>
        <verse number="18">Ding kơna tal dua rai hăng laĭ: ‘Ơ Khua, sar prăk ih ƀơ̆ng kơmlai rơma sar dơ̆ng.’ </verse>
        <verse number="19">Ñu laĭ kơ gơ̆: ‘Ih či wai lăng rơma boh plei.’ </verse>
        <verse number="20">Ding kơna pơkŏn rai laih anŭn laĭ: ‘Ơ Khua, anai sar prăk ih, kâo hmâo pơdŏp laih ñu amăng khăn, </verse>
        <verse number="21">Yua kơ kâo hwĭ kơ ih, yua kơ ih jing mơnuih khăng khĭp. Ih mă mơnơ̆ng ƀu djơ̆ jing gơnam ih ôh, laih anŭn hơpuă mơnơ̆ng ih ƀu hmâo sai ôh.’ </verse>
        <verse number="22">Khua anŭn laĭ kơ ñu: ‘Ơ ding kơna sat ƀai! Kâo či phat kơđi ih tui hăng tơlơi ih pô pơhiăp! Ih thâo laih kâo jing sa čô khăng khĭp, mă mơnơ̆ng ƀu jing gơnam kâo ôh, laih anŭn hơpuă mơnơ̆ng kâo ƀu hmâo sai ôh. </verse>
        <verse number="23">Tui anŭn yua hơgĕt ih ƀu pioh ôh prăk kâo amăng sang wai prăk, kiăng kơ tơ kâo wơ̆t glaĭ, kâo či mă glaĭ prăk anŭn wơ̆t hăng kơmlai ñu mơ̆n?’ </verse>
        <verse number="24">Laih anŭn ñu laĭ kơ ƀing dŏ giăm: ‘Mă hĭ bĕ prăk mơ̆ng ñu, hăng brơi hĭ pô hmâo laih pluh sar prăk.’ </verse>
        <verse number="25">Gơñu laĭ kơ gơ̆: ‘Ơ khua, ñu hmâo laih pluh sar prăk!’ </verse>
        <verse number="26">Kâo laĭ kơ ƀing gih, hlơi pô hmâo, Ơi Adai či brơi thim dơ̆ng, samơ̆ hlơi pô ƀu hmâo, Ơi Adai či mă hĭ wơ̆t hăng mơnơ̆ng ñu hmâo laih.</verse>
        <verse number="27">Samơ̆ bơ kơ ƀing ayăt kâo, ƀing ƀu kiăng ôh kâo wai lăng gơñu, ba rai bĕ gơñu pơ anai laih anŭn pơdjai hĭ gơñu ƀơi anăp kâo.”</verse>
        <verse number="28">Giơ̆ng kơ Yêsu pơhiăp tơlơi anŭn, Ñu rơbat nao hlâo, đĭ nao pơ plei Yêrusalem. </verse>
        <verse number="29">Tơ Ñu giăm truh pơ plei Bêtphajê hăng plei Bêthani, ƀơi čư̆ arăng pơanăn jing čư̆ Ôliwơ, Ñu pơkiaŏ nao dua čô ƀing ding kơna Ñu </verse>
        <verse number="30">hăng laĭ: “Nao bĕ pơ plei ƀơi anăp ƀing gih. Tơ ƀing gih mŭt amăng plei, ƀing gih či ƀuh sa drơi ană aseh kle arăng akă pơ anŭn, arăng aka đĭ djơ̆ ôh. Kleh ñu hăng dui rai pơ anai. </verse>
        <verse number="31">Tơdah arăng tơña kơ ƀing gih: ‘Yua hơgĕt ƀing gih kleh ñu lĕ?’ brơi ƀing gih laĭ tui anai: ‘Khua Yang</verse>
        <verse number="32">Tui anŭn ƀing gơñu nao hăng ƀuh abih bang tơlơi djơ̆ tui hăng tơlơi Yêsu hmâo laĭ laih. </verse>
        <verse number="33">Tơdang gơñu kleh ană aseh kle anŭn, pô aseh anŭn tơña kơ gơñu: “Yua hơgĕt ƀing gih kleh ană aseh kle anai lĕ?”</verse>
        <verse number="34">Gơñu laĭ: “Khua Yang kiăng ñu.” </verse>
        <verse number="35">Laih anŭn gơñu dui ba aseh pơ Yêsu; gơñu tap khăn ao gơñu ƀơi rŏng ană aseh kle laih anŭn pŭ Yêsu đĭ. </verse>
        <verse number="36">Tơ Yêsu đĭ aseh kle rơbat nao, gơñu lang khăn ao gơñu ƀơi jơlan.</verse>
        <verse number="37">Hlăk Yêsu giăm truh pơ plei Yêrusalem ƀơi anih trŭn đŭng čư̆ Ôliwơ, abih bang ƀing ding kơna čơdơ̆ng hơ̆k mơak laih anŭn pơpŭ bơni kơ Ơi Adai hăng asăp kraih yua kơ abih bang khul bruă mơsêh mơyang gơñu hmâo ƀuh laih.</verse>
        <verse number="38">Gơñu laĭ: “Ơi Adai hơơč mơyun kơ Pơtao rai amăng anăn Khua Yang!</verse>
        <verse number="38">Rơnŭk rơnua amăng adai, laih anŭn tơlơi guh kơang amăng anih Glông Hloh!”</verse>
        <verse number="39">Amăng tơ̆ng krah ƀing mơnuih lu hmâo đơđa ƀing Pharisi laĭ kơ Yêsu: “Ơ Nai, khă bĕ ƀing ding kơna Ih.” </verse>
        <verse number="40">Yêsu laĭ glaĭ: “Kâo laĭ kơ ƀing gih, tơdah gơñu dŏ rơiăt, boh pơtâo yơh či ur driao.”</verse>
        <verse number="41">Tơ Yêsu nao giăm, Ñu ƀuh plei Yêrusalem, Ñu hia yua kơ plei anŭn hăng laĭ, </verse>
        <verse number="42">“Kâo kiăng biă mă yơh tơdah hrơi anai ih dưi thâo tơlơi dưi brơi tơlơi rơnŭk rơnua kơ ih! Samơ̆ ră anai tơlơi anŭn pơdŏp hĭ laih kơ mơta ih. </verse>
        <verse number="43">Yua kơ hrơi či truh, ƀing ayăt ih či bôr lŏn jum dar ih hăng wang dar ih, laih anŭn krư̆ hret ih jum dar, </verse>
        <verse number="44">gơñu či pơrai hĭ ih wơ̆t ƀing ană bă ih ƀơi tơ̆ng krah ih. Gơñu ƀu lui brơi ôh amăng ih sa boh pơtâo anai dŏ đom ƀơi hăng ngŏ kơ boh pơtâo pơkŏn, yua kơ ih ƀu thâo ôh hrơi Ơi Adai hmâo čuă ngui ih laih.”</verse>
        <verse number="45">Yêsu mŭt amăng sang kơkuh pơpŭ laih anŭn čơdơ̆ng pơpuh ƀing sĭ mia ƀơi anŭn, </verse>
        <verse number="46">Ñu laĭ kơ ƀing anŭn: “Hmâo boh pơhiăp čih tui anai: ‘Sang Kâo či jing sang iâu laĭ’; samơ̆ ƀing gih pơjing ñu jing hĭ par kơ ƀing klĕ dŏp.”</verse>
        <verse number="47">Rĭm hrơi Yêsu pơtô amăng sang kơkuh pơpŭ. Ƀing khua ngă yang prŏng, ƀing nai pơtô tơlơi juăt, laih anŭn ƀing akŏ wai lăng ană plei pla hơduah jơlan kiăng pơdjai Ñu,</verse>
        <verse number="48">samơ̆ gơñu ƀu dưi ngă hơgĕt gĕt ôh, yua kơ abih bang ană plei khăp hmư̆ đơi kơ tơlơi Yêsu pơhiăp.</verse>
      </chapter>
      <chapter number="20">
        <verse number="1">Hmâo sa hrơi, tơdang Yêsu pơhrăm ƀing ană plei amăng sang kơkuh pơpŭ laih anŭn pơtô Tơlơi Phrâo Hiam, ƀing khua ngă yang prŏng hăng ƀing nai pơtô tơlơi juăt hrŏm hơbĭt hăng ƀing kŏng tha rai </verse>
        <verse number="2">laih anŭn tơña kơ Ñu: “Laĭ brơi gơmơi thâo mơ̆ng tơlơi dưi pă Ih ngă tơlơi anai, ƀôdah hlơi pô brơi tơlơi dưi anai kơ Ih?”</verse>
        <verse number="3">Yêsu laĭ glaĭ kơ ƀing anŭn dơ̆ng: “Kâo ăt kiăng tơña kơ ƀing gih sa tơlơi mơ̆n. Laĭ brơi Kâo bĕ: </verse>
        <verse number="4">Tơlơi ƀatem Yôhan tơbiă rai mơ̆ng adai ƀôdah mơ̆ng mơnuih?”</verse>
        <verse number="5">Ƀing anŭn črŏng sai tơdruă gơñu hăng laĭ: “Tơdah ƀing ta laĭ: ‘Mơ̆ng Ơi Adai,’ Ñu či laĭ: ‘Yua hơgĕt ƀing gih ƀu đaŏ ôh kơ ñu?’ </verse>
        <verse number="6">Samơ̆ tơdah ƀing ta laĭ: ‘Mơ̆ng mơnuih,’ abih bang ană plei či glŏm boh pơtâo kơ ƀing ta, yua kơ gơñu đaŏ kơ Yôhan jing sa čô pô laĭ lui hlâo.” </verse>
        <verse number="7">Tui anŭn gơñu laĭ glaĭ gơñu ƀu thâo ôh mơ̆ng pă tơlơi ƀatem anŭn tơbiă rai.</verse>
        <verse number="8">Yêsu laĭ glaĭ kơ gơñu: “Kâo kŏn či laĭ brơi kơ ƀing gih lơi mơ̆ng tơlơi dưi pă Kâo ngă tơlơi anai.”</verse>
        <verse number="9">Yêsu čơdơ̆ng pơhiăp tơlơi bơhmutu anai kơ ƀing ană plei pla: “Sa čô mơnuih ngă sa boh đang boh kơƀâu laih anŭn brơi kơ arăng čan, laih anŭn ñu nao pơ tring pơkŏn sui hrơi.</verse>
        <verse number="10">Tơ truh bơyan pĕ boh, pô đang pơkiaŏ nao sa čô ding kơna ñu pơ ƀing čan anŭn kiăng kơ ƀing čan brơi kơ ñu sa črăn boh kơmlai mơ̆ng đang boh kơƀâu anŭn. Samơ̆ ƀing čan taih gơ̆, laih anŭn pơkiaŏ hĭ gơ̆ glaĭ tơngan soh. </verse>
        <verse number="11">Tơdơi kơ anŭn pô đang pơkiaŏ nao dơ̆ng sa čô ding kơna pơkŏn. Samơ̆ ƀing mơnuih apah ăt taih gơ̆, laih anŭn ngă sat kơ gơ̆, hăng brơi gơ̆ glaĭ hăng tơngan soh. </verse>
        <verse number="12">Pô đang pơkiaŏ nao ding kơna tal klâo dơ̆ng, samơ̆ gơñu ăt taih pơrơka gơ̆ hăng puh pơđuaĭ hĭ gơ̆. </verse>
        <verse number="13">Hlăk anŭn pô đang boh kơƀâu laĭ: ‘Hơgĕt kâo či ngă? Kâo či pơkiaŏ nao ană đah rơkơi pô kâo khăp hơeng; Năng ai gơñu či pơpŭ kơ gơ̆.’ </verse>
        <verse number="14">Samơ̆ tơ ƀing čan ƀuh gơ̆, gơñu bơlaĭ tơdruă gơñu: ‘Anai jing pô mă tŭ kong ngăn; brơi ƀing ta pơdjai hĭ ñu, kiăng kơ kong ngăn anŭn či lơ̆m kơ ƀing ta.’ </verse>
        <verse number="15">Gơñu glŏm hĭ gơ̆ pơ gah rơngiao đang boh kơƀâu hăng pơdjai hĭ gơ̆. Tui anŭn hơgĕt pô đang boh kơƀâu či ngă kơ ƀing gơñu? </verse>
        <verse number="16">Pô anŭn či rai pơdjai hĭ ƀing čan anŭn, laih anŭn jao đang boh kơƀâu kơ ƀing pơkŏn.” Tơdah ƀing ană plei hmư̆ tơlơi anŭn, gơñu laĭ: “Ư ưh, brơi Ơi Adai khă tơlơi anŭn!”</verse>
        <verse number="17">Samơ̆ Yêsu lăng kơ gơñu laih anŭn laĭ: “Tui anŭn, hơgĕt tơlơi Ơi Adai Pơhiăp čih anai kiăng laĭ:</verse>
        <verse number="17">‘Boh pơtâo ƀing ngă sang hơngah lui laih,</verse>
        <verse number="17">Hmâo jing hĭ laih boh pơtâo phŭn akiăng sang’</verse>
        <verse number="18">Hlơi pô lĕ rơbuh ƀơi boh pơtâo anŭn, pô anŭn či pơčah brăk brai hĭ; laih anŭn tơdah boh pơtâo anŭn lĕ djơ̆ ƀơi hlơi, boh pơtâo anŭn či glit pơphač hĭ pô anŭn yơh.”</verse>
        <verse number="19">Ƀing khua ngă yang prŏng hăng ƀing nai pơtô tơlơi juăt hơduah jơlan kiăng mă Yêsu ƀơi mông anŭn mơtam, yua kơ gơñu thâo Yêsu pơhiăp tơlơi bơhmutu anŭn djơ̆ kơ gơñu; samơ̆ gơñu hwĭ kơ ƀing ană plei pla. </verse>
        <verse number="20">Tui anŭn gơñu krăp lăng sŭ Yêsu, laih anŭn pơkiaŏ nao ƀing kơnuă pơƀlor mă jing kar hăng ƀing mơnuih tơpă hiam, kiăng hmâo tơlơi dưi pơčŭt kơ tơlơi Yêsu pơhiăp, kiăng kơ gơñu dưi jao gơ̆ kơ kơnuk kơna laih anŭn kơ khua prŏng Rôm. </verse>
        <verse number="21">Ƀing anŭn tơña kơ Yêsu: “Ơ nai, gơmơi thâo ih pơhiăp laih anŭn pơtô hăng tơlơi tơpă. Ih ƀu dŏ gah sa bơnah ôh, samơ̆ pơtô jơlan Ơi Adai hăng tơlơi sĭt tơpă. </verse>
        <verse number="22">Phiăn mơ̆ ƀing ta duh jia kơ Sêsar?”</verse>
        <verse number="23">Samơ̆ Yêsu thâo tơlơi mơneč gơñu laih anŭn laĭ kơ gơñu, </verse>
        <verse number="24">“Brơi Kâo lăng sa kak đơniê. Kak đơniê anai hmâo rup hăng anăn hlơi?” Gơñu laĭ glaĭ: “Sêsar.”</verse>
        <verse number="25">Yêsu laĭ kơ gơñu: “Tui anŭn ba glaĭ bĕ kơ Sêsar gơnam kơ Sêsar, laih anŭn ba glaĭ bĕ gơnam Ơi Adai kơ Ơi Adai.”</verse>
        <verse number="26">Ƀơi anăp ană plei pla, gơñu ƀu hmâo tơlơi dưi pơčŭt kơ Yêsu kơ sa mơta tơlơi hơgĕt ôh. Gơñu hling hlang kơ tơlơi Yêsu laĭ glaĭ, laih anŭn gơñu dŏ rơiăt.</verse>
        <verse number="27">Hmâo đơđa ƀing Sadusi rai pơ Yêsu, jing ƀing laĭ ƀu hmâo tơlơi hơdip glaĭ dơ̆ng ôh.</verse>
        <verse number="28">Gơñu tơña Yêsu tui anai: “Ơ Nai, Môis čih laih tơlơi juăt kơ ƀing gơmơi tơdah sa čô ayŏng djai, hmâo bơnai samơ̆ ƀu hmâo ană ôh, brơi adơi gơ̆ mă dŏ bơnai ayŏng ñu, kiăng hmâo ană djă pioh djuai ayŏng ñu.</verse>
        <verse number="29">Anai nê, hmâo laih tơjuh čô adơi ayŏng. Ayŏng tha dŏ bơnai laih anŭn djai, ƀu hmâo ană ôh. </verse>
        <verse number="30">Adơi tal dua dŏ đah kơmơi anŭn mơ̆n, </verse>
        <verse number="31">tal klâo dŏ đah kơmơi anŭn mơ̆n, tơl abih bang tơjuh čô adơi ayŏng dŏ đah kơmơi anŭn, djai ƀu hmâo ană ôh. </verse>
        <verse number="32">Đŭt tơdơi, đah kơmơi anŭn ăt djai mơ̆n. </verse>
        <verse number="33">Tui anŭn, ƀơi hrơi hơdip glaĭ, đah kơmơi anŭn či jing bơnai kơ hlơi lĕ? yua kơ abih tơjuh čô anŭn leng kơ hmâo dŏ laih ñu.”</verse>
        <verse number="34">Yêsu laĭ kơ gơñu: “Ƀing ană rơnŭk anai dŏ rơkơi dŏ bơnai, </verse>
        <verse number="35">samơ̆ ƀing arăng yap năng lăp mŭt amăng rơnŭk tơdơi laih anŭn kơ tơlơi hơdip glaĭ mơ̆ng ƀing djai ƀu či dŏ rơkơi dŏ bơnai dơ̆ng ôh, </verse>
        <verse number="36">gơñu ƀu dưi djai dơ̆ng ôh, yua kơ gơñu jing kar hăng ƀing ling jang hiam Ơi Adai laih anŭn jing ƀing ană Ơi Adai, jing ană kơ tơlơi hơdip glaĭ. </verse>
        <verse number="37">Bơ kơ tơlơi ƀing djai hơdip glaĭ, wơ̆t kơ Môis bơrơđah laih amăng tơlơi čih ră ruai kơ apui ƀơ̆ng pum drơi dŏ jă, hlăk ñu iâu Khua Yang jing Ơi Adai kơ Abraham, Ơi Adai kơ Isak, laih anŭn Ơi Adai kơ Yakôp.</verse>
        <verse number="38">Tui anŭn, Khua Yang ƀu djơ̆ jing Ơi Adai kơ ƀing djai ôh, samơ̆ kơ ƀing hơdip, yua kơ gah kơ Ơi Adai abih bang gơñu leng dŏ hơdip.”</verse>
        <verse number="39">Hmâo đơđa ƀing nai pơtô tơlơi juăt laĭ glaĭ dơ̆ng: “Ơ Nai, Ih pơhiăp djơ̆ yơh.” </verse>
        <verse number="40">Tui anŭn gơñu ƀu khĭn tơña kơ Yêsu sa mơta tơlơi hơgĕt dơ̆ng ôh.</verse>
        <verse number="41">Yêsu tơña kơ gơñu: “Hyư̆m arăng dưi laĭ Yang Krist jing ană pơtao Đawit lĕ? </verse>
        <verse number="42">Yua kơ Đawit pô laĭ amăng hơdrôm hră Tơlơi Adoh Hơđăp:</verse>
        <verse number="42">‘Khua Yang laĭ hăng Khua Yang kâo: Dŏ ber bĕ gah hơnuă Kâo,</verse>
        <verse number="43">Tơl Kâo ngă kơ ƀing ayăt ih jing hnăl tơkai ih juă.’</verse>
        <verse number="44">Đawit iâu Krist jing ‘Khua Yang’; Tui anŭn hyư̆m Krist dưi jing ană đah rơkơi Đawit lĕ?”</verse>
        <verse number="45">Tơdang abih bang ƀing ană plei pla dŏ hmư̆, Ñu laĭ kơ ƀing ding kơna Ñu, </verse>
        <verse number="46">“Răng bĕ kơ ƀing nai pơtô tơlơi juăt. Gơñu khăp čŭt ao phyung rơbat hyu, laih anŭn khăp kơ tơlơi arăng kơkuh kơ gơñu amăng sang sĭ mia, hăng ruah anih hiam hloh amăng sang bơjơnum laih anŭn anih hmâo tơlơi pơpŭ hloh amăng tơlơi ƀơ̆ng huă. </verse>
        <verse number="47">Gơñu plah sua mă sang ƀing đah kơmơi djai rơkơi laih anŭn ngă mă iâu laĭ sui. Gơñu či tŭ tơlơi pơkơhmal kơtang hloh.”</verse>
      </chapter>
      <chapter number="21">
        <verse number="1">Yêsu angak mơta lăng laih anŭn ƀuh ƀing pơdrŏng plĕ prăk gơñu pơyơr amăng hip prăk sang kơkuh pơpŭ. </verse>
        <verse number="2">Yêsu ăt ƀuh mơ̆n sa čô đah kơmơi blao ƀun rin pơyơr dua su. </verse>
        <verse number="3">Ñu laĭ: “Sĭt biă mă Kâo laĭ kơ ƀing gih, đah kơmơi blao ƀun rin anai pơyơr lu hloh kơ abih bang ƀing pơkŏn. </verse>
        <verse number="4">Yua kơ abih bang ƀing anŭn mă prăk rơbeh gơñu pơyơr kơ Ơi Adai, bơ kơ đah kơmơi anai ƀun rin biă mă samơ̆ ñu mă abih dram gơnam ñu hmâo kiăng dŏ hơdip pơyơr hĭ kơ Ơi Adai.”</verse>
        <verse number="5">Tơdang hmâo đơđa mơnuih laĭ djơ̆ kơ sang kơkuh pơpŭ, tơlơi arăng pơhrôp pơhiam ñu hăng boh pơtâo yom, laih anŭn gơnam arăng pơyơr, Yêsu laĭ, </verse>
        <verse number="6">“Kơ gơnam ƀing gih ƀuh anai, hrơi či truh, hlăk anŭn ƀu či hmâo sa boh pơtâo dŏ ƀơi hăng ngŏ boh pơtâo pơkŏn ôh, samơ̆ abih bang či glưh hĭ.”</verse>
        <verse number="7">Gơñu tơña kơ Yêsu: “Ơ Nai, hơbin tơlơi anŭn či truh, laih anŭn hơgĕt gru kơnăl kơ tơlơi anŭn giăm truh?”</verse>
        <verse number="8">Yêsu laĭ glaĭ: “Răng bĕ, anăm brơi arăng plư kơ ƀing gih ôh, yua kơ lu mơnuih či rai ƀlor amăng anăn Kâo laih anŭn laĭ: ‘Kâo yơh Krist’ laih anŭn ‘Hrơi anŭn giăm truh yơh!’ Anăm đuaĭ tui gơñu ôh. </verse>
        <verse number="9">Laih anŭn tơ ƀing gih hmư̆ hing kơ tơlơi pơblah hăng tơlơi krŭ pơkơdơ̆ng, anăm hwĭ ôh; yua kơ tơlơi anŭn khŏm truh hlâo, samơ̆ aka ƀu truh hrơi hnal tuč ôh.”</verse>
        <verse number="10">Yêsu laĭ kơ ƀing anŭn dơ̆ng: “Djuai mơnuih anai či pơkơdơ̆ng hăng djuai mơnuih pơkŏn, laih anŭn dêh čar pơtao anai či pơblah hăng dêh čar pơtao pơkŏn. </verse>
        <verse number="11">Či hmâo tơlơi pơpư̆ lŏn tơnah kơtang, laih anŭn amăng lu anih či hmâo tơlơi ư̆ rơpa, tơlơi ruă djai, laih anŭn či hmâo tơlơi hwĭ hyưt biă mă hăng tơlơi gru kơnăl mơyang prŏng mơ̆ng adai. </verse>
        <verse number="12">Samơ̆ hlâo kơ abih bang tơlơi anŭn truh, arăng či mă ƀing gih, ngă sat kơ ƀing gih, jao ƀing gih kơ khua sang bơjơnum, krư̆ ƀing gih, laih anŭn arăng či dui ba ƀing gih ƀơi anăp ƀing pơtao laih anŭn ƀing khua wai lăng lŏn čar yua kơ anăn Kâo. </verse>
        <verse number="13">Anŭn či jing mông gal brơi kơ ƀing gih pơhaih tơlơi ƀing gih đaŏ. </verse>
        <verse number="14">Brơi ƀing gih kơđŏm pioh tơlơi anŭn amăng pran jua, anăm pơmĭn hlâo ôh hyư̆m tơlơi ƀing gih či laĭ glaĭ;</verse>
        <verse number="15">yua kơ, Kâo či pha brơi kơ ƀing gih tơlơi pơhiăp laih anŭn tơlơi kơhnâo tơl abih bang ƀing ayăt roh ƀing gih ƀu dưi pơkơdơ̆ng ƀôdah pơgăl hăng ƀing gih ôh. </verse>
        <verse number="16">Wơ̆t kơ amĭ ama adơi ayŏng, kơnŭng djuai ƀing gih pô, laih anŭn gơyut gơyâo ƀing gih či pleč jao lui ƀing gih, laih anŭn gơñu či pơdjai wơ̆t đơđa ƀing gih mơ̆n. </verse>
        <verse number="17">Abih bang mơnuih či bơrơmŭt kơ ƀing gih yua kơ anăn Kâo. </verse>
        <verse number="18">Samơ̆ ƀu hmâo ôh sa ară ƀuk ƀơi akŏ ƀing gih či rơngiă hĭ. </verse>
        <verse number="19">Yua mơ̆ng tơlơi gir run, ƀing gih či pơklaih bơngăt ƀing gih.”</verse>
        <verse number="20">“Tơ ƀing gih ƀuh ƀing tơhan wang jum dar plei Yêrusalem laih, tui anŭn brơi ƀing gih thâo tơlơi pơrai plei anŭn giăm truh yơh. </verse>
        <verse number="21">Hlăk anŭn hlơi pô dŏ amăng čar Yuđa brơi đuaĭ kơdŏp bĕ pơ čư̆. Laih anŭn hlơi pô dŏ amăng plei Yêrusalem brơi ñu tơbiă bĕ pơ rơngiao; hlơi pô dŏ pơ hmua anăm mŭt glaĭ amăng plei ôh. </verse>
        <verse number="22">Yua kơ anŭn jing khul hrơi rŭ nua, kiăng pơsĭt abih tơlơi arăng hmâo čih laih.</verse>
        <verse number="23">Amăng khul hrơi anŭn tơnap tap yơh kơ ƀing đah kơmơi pi kian hăng ƀing pơmĕm ană! Yua kơ či hmâo tơlơi tơnap tap prŏng ƀơi lŏn tơnah laih anŭn tơlơi kreñ pơkơdơ̆ng glaĭ truh kơ ană plei pla anai. </verse>
        <verse number="24">Gơñu či djai hăng đao gưm, laih anŭn arăng či dui ba gơñu jing mơnă ƀơi tơ̆ng krah abih bang ƀing djuai mơnuih. Laih anŭn ƀing djuai tuai či juă lin plei Yêrusalem tơl rơnŭk ƀing djuai tuai abih hĭ.”</verse>
        <verse number="25">“Či hmâo gru kơnăl hling hlang amăng yang hrơi, amăng blan, laih anŭn amăng khul pơtŭ, laih anŭn ƀơi lŏn tơnah či hmâo tơlơi rŭng răng amăng ƀing djuai mơnuih, yua kơ gơñu ƀu thâo hơgĕt ngă ôh tơ hmư̆ dơnai ia rơsĭ laih anŭn ia pah pŭng ur grao.</verse>
        <verse number="26">Lu mơnuih či djai huăt hĭ yua kơ hwĭ bral tơdang dŏ tơguan kơ tơlơi či truh ƀơi lŏn tơnah; yua kơ tơlơi dưi kơtang amăng adai či pơpư̆ pơgơi. </verse>
        <verse number="27">Hlăk anŭn gơñu či ƀuh Ană Mơnuih rai amăng kơthul hiăng hăng tơlơi dưi mơyang laih anŭn tơlơi guh kơang prŏng.</verse>
        <verse number="28">Tơ tơlơi anŭn čơdơ̆ng truh, tơgŭ bĕ, angak đĭ akŏ ƀing gih, yua kơ tơlơi pơklaih ƀing gih giăm truh laih.”</verse>
        <verse number="29">Yêsu pơhiăp hăng ƀing gơñu sa tơlơi bơhmutu: “Lăng bĕ kơ phŭn hra laih anŭn abih bang phŭn kơyâo pơkŏn. </verse>
        <verse number="30">Tơ ƀing gih ƀuh gơñu čơdơ̆ng čơnăt hla, ƀing gih thâo bơyan phang giăm truh yơh. </verse>
        <verse number="31">Kar hăng anŭn mơ̆n, tơ ƀing gih ƀuh abih tơlơi anŭn truh rai, brơi ƀing gih thâo kơ dêh čar pơtao Ơi Adai giăm truh laih.”</verse>
        <verse number="32">“Sĭt biă mă Kâo laĭ kơ ƀing gih, ƀing mơnuih rơnŭk anai ƀu či rơgao hĭ ôh tơl abih tơlơi anŭn truh. </verse>
        <verse number="33">Adai laih anŭn lŏn tơnah či rơgao hĭ, samơ̆ tơlơi Kâo pơhiăp ƀu či rơgao hĭ ôh.”</verse>
        <verse number="34">“Samơ̆ răng bĕ kơ gih pô, hwĭ kơ pran jua ƀing gih jing kơtraŏ hăng tơlơi ƀơ̆ng huă gao hơnơ̆ng, măt tơpai laih anŭn tơlơi ƀlơ̆ng bơngơ̆t kơ tơlơi hơdip rơnŭk anai laih anŭn Hrơi anŭn blĭp truh kơ ƀing gih kar hăng jal klŭp. </verse>
        <verse number="35">Yua kơ tơlơi anŭn či truh kơ abih bang mơnuih dŏ tar ƀar rŏng lŏn tơnah. </verse>
        <verse number="36">Tui anŭn, brơi ƀing gih dŏ răng nanao, laih anŭn iâu laĭ kiăng kơ ƀing gih hmâo tơlơi kơtang dưi klaih mơ̆ng abih tơlơi či truh, laih anŭn dŏ dơ̆ng ƀơi anăp Ană Mơnuih.”</verse>
        <verse number="37">Rĭm hrơi Yêsu dŏ pơtô amăng sang kơkuh pơpŭ, samơ̆ mlam Ñu nao đơ̆m pơ čư̆ arăng pơanăn čư̆ Ôliwơ.</verse>
        <verse number="38">Ưm mơguah abih bang ană plei rai pơ Ñu kiăng hmư̆ tơlơi Ñu pơtô amăng sang kơkuh pơpŭ.</verse>
      </chapter>
      <chapter number="22">
        <verse number="1">Phĕt Ƀañ Tơpŭng Ƀu Hmâo Tơpơi arăng pơanăn phĕt Tơlơi Găn, giăm truh laih.</verse>
        <verse number="2">Ƀing khua ngă yang prŏng hăng ƀing nai pơtô tơlơi juăt hơduah jơlan kiăng pơdjai Yêsu; yua kơ gơñu hwĭ ană plei pla.</verse>
        <verse number="3">Hlăk anŭn satan mŭt amăng Yudas arăng pơanăn Iskariôt, sa čô amăng pluh dua čô khua ding kơna. </verse>
        <verse number="4">Yudas nao črŏng sai hăng ƀing khua ngă yang prŏng laih anŭn hăng ƀing khua tơhan sang kơkuh pơpŭ hơduah jơlan kiăng dưi jao brơi Yêsu kơ gơñu. </verse>
        <verse number="5">Ƀing gơñu hơ̆k mơak biă mă, laih anŭn ƀuăn či brơi prăk kơ ñu. </verse>
        <verse number="6">Tui anŭn ñu tŭ ư, laih anŭn hơduah hrơi gal dưi jao Yêsu kơ ƀing gơñu tơdang mơnuih lu ƀu thâo ôh.</verse>
        <verse number="7">Truh hrơi phĕt Ƀañ Ƀu Hmâo Tơpơi, jing hrơi arăng khŏm pơdjai ană triu phĕt Tơlơi Găn, </verse>
        <verse number="8">Yêsu pơkiaŏ nao Pêtrôs hăng Yôhan laih anŭn laĭ: “Nao bĕ prăp rơmet phĕt Tơlơi Găn, kiăng ƀing ta dưi ƀơ̆ng.”</verse>
        <verse number="9">Gơñu tơña kơ Yêsu: “Pơpă anih ih kiăng gơmơi prăp rơmet phĕt Tơlơi Găn?”</verse>
        <verse number="10">Yêsu laĭ kơ gơñu: “Anai nê, tơ ƀing gih mŭt amăng plei laih, hmâo sa čô mơnuih đua čeh ia či bưp ƀing gih; đuaĭ tui ñu bĕ mŭt amăng sang ñu mŭt, </verse>
        <verse number="11">laih anŭn laĭ kơ pô sang: ‘Nai tơña kơ ih: “Pơpă anih Kâo či ƀơ̆ng phĕt Tơlơi Găn hrŏm hơbĭt hăng ƀing ding kơna Kâo?”’ </verse>
        <verse number="12">Pô sang či črâo brơi kơ ƀing gih sa boh anih prŏng amăng adŭ, mơnơ̆ng mơnuă prăp rơmet laih. Ƀơi anŭn yơh ƀing gih prăp rơmet.”</verse>
        <verse number="13">Gơñu nao laih anŭn ƀuh tơlơi anŭn djơ̆ tui hăng tơlơi Yêsu hmâo laĭ laih kơ gơñu; laih anŭn gơñu pơkra rơmet phĕt Tơlơi Găn.</verse>
        <verse number="14">Tơl truh mông laih, Ñu dŏ ber ƀơi kơƀang ƀơ̆ng huă, laih anŭn ƀing khua ding kơna dŏ hrŏm hơbĭt hăng Ñu. </verse>
        <verse number="15">Ñu laĭ kơ ƀing gơ̆: “Kâo kiăng biă mă ƀơ̆ng phĕt Tơlơi Găn anai hrŏm hơbĭt hăng ƀing gih hlâo kơ Kâo tŭ tơlơi ruă nuă. </verse>
        <verse number="16">Yua kơ Kâo laĭ hăng ƀing gih, Kâo ƀu či ƀơ̆ng phĕt Tơlơi Găn anai dơ̆ng ôh tơl phĕt anŭn pơgiơ̆ng sĭt hĭ amăng dêh čar pơtao Ơi Adai.”</verse>
        <verse number="17">Ñu mă sa boh kơčok, giơ̆ng kơ iâu laĭ bơni hơơč, Ñu laĭ: “Mă bĕ kơčok anai laih anŭn pơpha brơi tơdruă ƀing gih. </verse>
        <verse number="18">Yua kơ Kâo laĭ kơ ƀing gih, mơ̆ng anai pơ anăp Kâo ƀu či mơñum dơ̆ng ôh tơpai boh kơƀâu anai tơl dêh čar pơtao Ơi Adai truh.”</verse>
        <verse number="19">Laih anŭn Ñu mă ƀañ tơpŭng, giơ̆ng iâu laĭ bơni hơơč, Ñu wơ̆k ƀañ tơpŭng laih anŭn brơi kơ ƀing gơ̆ hăng laĭ: “Anai jing drơi jan Kâo, hmâo pơsăn brơi laih yua kơ ƀing gih. Ngă bĕ tơlơi anai kiăng hơdơr kơ Kâo.” </verse>
        <verse number="20">Tơ ƀơ̆ng giơ̆ng laih, Ñu ăt ngă kar hăng anŭn mơ̆n laih anŭn laĭ: “Kơčok anai jing kơnol pơgop phrâo amăng drah Kâo, tuh brơi laih yua kơ ƀing gih.”</verse>
        <verse number="21">“Samơ̆ anai, tơngan pô pơblư̆ lui Kâo hlăk dŏ ƀơi kơƀang hrŏm hăng Kâo.</verse>
        <verse number="22">Yua kơ Ană Mơnuih či nao tui hăng tơlơi Ơi Adai hmâo dưm laih kơ Ñu; samơ̆ răm ƀăm yơh kơ pô pơblư̆ lui Ñu.”</verse>
        <verse number="23">Ƀing ding kơna čơdơ̆ng tơña tơdruă gơñu kiăng thâo hlơi amăng ƀing gơñu či ngă tơlơi anŭn.</verse>
        <verse number="24">Hmâo tơlơi pơrơjah amăng tơdruă ƀing ding kơna kiăng thâo hlơi či jing prŏng hloh amăng ƀing gơñu.</verse>
        <verse number="25">Samơ̆ Yêsu laĭ kơ gơñu: “Ƀing pơtao djuai tuai yua tơlơi dưi kiăng wai lăng ƀing gơñu; laih anŭn ƀing khua gĭt gai, arăng iâu gơñu jing ƀing mơnuih ngă bruă hiam.</verse>
        <verse number="26">Samơ̆ gah kơ ƀing gih ƀu djơ̆ tui anŭn ôh. Hlơi pô prŏng hloh amăng ƀing gih khŏm ñu jing kar hăng anĕt hloh, laih anŭn hlơi jing pô wai lăng khŏm ñu jing kar hăng ding kơna.</verse>
        <verse number="27">Yua kơ hlơi jing prŏng hloh, pô dŏ ber ƀơ̆ng huă ƀôdah pô buih bruă? Djơ̆ mơ̆ jing pô dŏ ber ƀơ̆ng huă? Samơ̆ Kâo dŏ tơ̆ng krah ƀing gih kar hăng sa čô mơnuih buih bruă.”</verse>
        <verse number="28">“Ƀing gih jing ƀing dŏ hrŏm hơbĭt laih hăng Kâo amăng tơlơi lông lăng truh kơ Kâo, </verse>
        <verse number="29">hnŭn yơh Kâo pha brơi dêh čar pơtao kơ ƀing gih kar hăng Ama Kâo hmâo pha brơi kơ Kâo mơ̆n, </verse>
        <verse number="30">kiăng kơ ƀing gih dưi ƀơ̆ng mơñum hrŏm hơbĭt hăng Kâo ƀơi kơƀang amăng dêh čar pơtao Kâo, laih anŭn dŏ ber ƀơi gre pơtao phat kơđi kơ pluh dua kơnŭng djuai Israel.”</verse>
        <verse number="31">“Ơ Simôn, Simôn ih lăng anai, Satan kiăng pơi ƀing gih kar hăng pơdai. </verse>
        <verse number="32">Samơ̆ Kâo iâu laĭ laih kơ ih, kiăng kơ tơlơi đaŏ ih ƀu tơdu ôh. Laih anŭn tơ ih wơ̆t glaĭ pơ Kâo dơ̆ng, brơi ih pơkơjăp ƀing adơi ayŏng ih bĕ.”</verse>
        <verse number="33">Pêtrôs laĭ: “Ơ Khua Yang, kâo pre rơmet laih kiăng nao hrŏm hăng Ih wơ̆t amăng sang mơnă ƀôdah amăng tơlơi djai.”</verse>
        <verse number="34">Yêsu laĭ glaĭ: “Ơ Pêtrôs, Kâo laĭ kơ ih, hrơi anai tơdang mơnŭ aka tơdjô̆ ôh, ih či hơngah ƀu thâo krăn Kâo klâo wơ̆t.”</verse>
        <verse number="35">Yêsu laĭ dơ̆ng: “Tơ Kâo pơkiaŏ ƀing gih nao, ƀu hmâo kơdŭng prăk ƀôdah kơƀao, ƀôdah klĭ juă, ƀing gih hmâo kơƀah hơgĕt mơ̆?” Gơñu laĭ: “Ƀu kơƀah hơgĕt ôh.”</verse>
        <verse number="36">Yêsu laĭ kơ ƀing gơ̆: “Samơ̆ ră anai, hlơi hmâo kơdŭng prăk djă ba bĕ, hlơi hmâo kơƀao, ăt kar kaĭ mơ̆n; laih anŭn hlơi ƀu hmâo đao ôh, brơi ñu sĭ ao phyung ñu laih anŭn blơi sa ƀĕ đao. </verse>
        <verse number="37">Yua kơ Kâo laĭ hăng ƀing gih, Tơlơi Ơi Adai Pơhiăp anai čih laih khŏm krĕp djơ̆ amăng Kâo yơh: ‘Arăng hmâo yap laih Ñu jing hrŏm hơbĭt hăng ƀing mơnuih soh’. Sĭt yơh, tơlơi čih laih djơ̆ kơ Kâo hlăk hmâo tơlơi krĕp djơ̆ yơh.”</verse>
        <verse number="38">Gơñu laĭ: “Ơ Khua Yang, hmâo dua ƀĕ đao pơ anai.” Yêsu laĭ: “Djŏp yơh.”</verse>
        <verse number="39">Giơ̆ng anŭn, Yêsu tơbiă laih anŭn rơbat nao pơ čư̆ Ôliwơ tui hăng tơlơi Ñu juăt ngă; Ƀing ding kơna Ñu nao hrŏm hơbĭt hăng Ñu. </verse>
        <verse number="40">Tơ Yêsu truh laih pơ anih anŭn, Yêsu laĭ kơ ƀing ding kơna Ñu: “Iâu laĭ bĕ kiăng kơ ƀing gih ƀu lĕ ôh amăng tơlơi plư.”</verse>
        <verse number="41">Yêsu nao ataih mơ̆ng ƀing gơñu kơplah wah sa wang arăng glŏm boh pơtâo, Ñu tŏ tơŭt iâu laĭ tui anai, </verse>
        <verse number="42">“Ơ Ama, tơdah Ih kiăng, rơkâo Ih mă pơđuaĭ hĭ bĕ kơčok tơlơi ruă nuă anai mơ̆ng Kâo; samơ̆ tui hăng Ih kiăng, ƀu djơ̆ tui hăng Kâo kiăng ôh.” </verse>
        <verse number="43">Hmâo sa čô ling jang mơ̆ng adai pơrơđah rai kơ Ñu laih anŭn pơkơtang brơi Ñu. </verse>
        <verse number="44">Amăng tơlơi ruă nuă, Ñu iâu laĭ jai kơtang hloh dơ̆ng, ia hô̆ Ñu jing hĭ kar hăng tơdjoh drah prŏng lĕ ƀơi lŏn.</verse>
        <verse number="45">Giơ̆ng kơ iâu laĭ, Yêsu tơgŭ nao pơ ƀing ding kơna Ñu. Ñu ƀuh ƀing gơñu hlăk dŏ pĭt yua kơ tơlơi rơngot. </verse>
        <verse number="46">Ñu laĭ kơ ƀing gơñu: “Hyư̆m ƀing gih dŏ pĭt lĕ? Tơgŭ laih anŭn iâu laĭ bĕ, kiăng kơ ƀing gih ƀu lĕ ôh amăng tơlơi plư.”</verse>
        <verse number="47">Tơdang Yêsu dŏ pơhiăp, hmâo sa phung mơnuih lu rai; pô arăng pơanăn Yudas, sa čô amăng pluh dua čô ƀing khua ding kơna, ba jơlan ƀing anŭn. Ñu nao jĕ Yêsu kiăng čŭm Yêsu. </verse>
        <verse number="48">Samơ̆ Yêsu laĭ kơ ñu: “Ơ Yudas, ih yua tơlơi čŭm kiăng pơblư̆ lui Ană Mơnuih hă?”</verse>
        <verse number="49">Tơ ƀing mơnuih dŏ hrŏm hơbĭt hăng Yêsu ƀuh tơlơi čơdơ̆ng truh, gơñu laĭ: “Ơ Khua Yang, gơmơi dưi yua đao kiăng koh mơ̆?” </verse>
        <verse number="50">Sa čô amăng ƀing gơñu koh hĭ ding kơna khua ngă yang prŏng hloh laih anŭn tơĭ hĭ tơngia gah hơnuă ñu.</verse>
        <verse number="51">Samơ̆ Yêsu laĭ: “Lui bĕ! Anăm koh dơ̆ng ôh!” Giơ̆ng anŭn Yêsu ruaih ƀơi tơngia pô ding kơna anŭn hăng pơhlao brơi gơ̆.</verse>
        <verse number="52">Khua Yang Yêsu laĭ tui anai hăng ƀing khua ngă yang prŏng, ƀing tơhan gak wai sang kơkuh pơpŭ, laih anŭn ƀing kŏng tha rai mă Ñu: “Ƀing gih djă đao hăng gai rai mă Kâo kar hăng kiăng mă sa čô mơnuih klĕ dŏp hă? </verse>
        <verse number="53">Tơdang rĭm hrơi Kâo dŏ hrŏm hăng ƀing gih amăng sang kơkuh pơpŭ, ƀing gih ƀu mă Kâo ôh. Samơ̆ ră anai jing mông kơ ƀing gih laih anŭn kơ tơlơi dưi mơyang kơnăm mơmŏt yơh.”</verse>
        <verse number="54">Gơñu mă čăp Yêsu laih anŭn ba pơđuaĭ, gơñu ba Yêsu nao pơ sang khua ngă yang prŏng hloh. Pêtrôs đuaĭ tui mơ̆ng ataih ataih. </verse>
        <verse number="55">Gơñu pơtŏ apui tơ̆ng krah wăl sang laih anŭn dŏ ber hrŏm hơbĭt, Pêtrôs ăt dŏ ber tơ̆ng krah ƀing gơñu mơ̆n. </verse>
        <verse number="56">Tơdang Pêtrôs dŏ ber giăm apui, sa čô ding kơna đah kơmơi dŏ lăng kơ ñu ƀu ƀleh mơta ôh, laih anŭn laĭ: “Pô anai ăt dŏ hrŏm hơbĭt hăng Ñu mơ̆n.”</verse>
        <verse number="57">Samơ̆ Pêtrôs hơngah laih anŭn laĭ: “Ơ yă anŭn hơi, kâo ƀu thâo krăn Ñu ôh.”</verse>
        <verse number="58">Ƀiă kơ anŭn, hmâo sa čô mơnuih pơkŏn ƀuh Pêtrôs laih anŭn laĭ: “Ih ăt jing sa čô amăng ƀing anŭn mơ̆n!”</verse>
        <verse number="58">Samơ̆ Pêtrôs laĭ: “Ơ čơkơi anŭn, kâo ƀu jing ƀing anŭn ôh.”</verse>
        <verse number="59">Năng ai sa mông tơdơi kơ anŭn, hmâo sa čô pô pơkŏn laĭ khŭt khăt tui anai: “Sĭt biă mă pô anai ăt dŏ hrŏm hơbĭt hăng Yêsu mơ̆n, yua kơ ñu jing mơnuih Galilê mơ̆n.”</verse>
        <verse number="60">Samơ̆ Pêtrôs laĭ: “Ơ čơkơi anŭn, kâo ƀu thâo ôh hơgĕt tơlơi ih laĭ!”</verse>
        <verse number="60">Hlăk anŭn mơtam tơdang Pêtrôs ăt dŏ pơhiăp, mơnŭ tơdjô̆ hĭ. </verse>
        <verse number="61">Khua Yang wir lăng pơ Pêtrôs. Pêtrôs hơdơr glaĭ tơlơi Khua Yang hmâo laĭ laih kơ ñu: “Hrơi anai, hlâo kơ mơnŭ tơdjô̆, ih či hơngah Kâo klâo wơ̆t.” </verse>
        <verse number="62">Pêtrôs tơbiă pơ rơngiao laih anŭn hia rơngot biă mă.</verse>
        <verse number="63">Ƀing mơnuih gak wai Yêsu djik djak kơ Yêsu laih anŭn taih Ñu. </verse>
        <verse number="64">Gơñu gom mơta Yêsu laih anŭn tơña kơ Gơ̆: “Đao lăng bĕ, hlơi hmâo taih Ih?” </verse>
        <verse number="65">Laih anŭn gơñu pơhiăp lu tơlơi ƀrưh hmiah pơkŏn dơ̆ng kơ Yêsu.</verse>
        <verse number="66">Truh mơguah, ƀing kŏng tha amăng ană plei pla, ƀing khua ngă yang prŏng, laih anŭn ƀing nai pơtô tơlơi juăt bơjơnum hrŏm hơbĭt; laih anŭn gơñu ba Yêsu nao pơ anăp ƀing khua phat kơđi. </verse>
        <verse number="67">Gơñu laĭ: “Tơdah Ih jing Yang Krist, pơhaih bĕ kơ gơmơi thâo.”</verse>
        <verse number="67">Yêsu laĭ glaĭ kơ gơñu: “Tơdah Kâo laĭ tơlơi anŭn kơ ƀing gih, ƀing gih ƀu či đaŏ ôh; </verse>
        <verse number="68">tơdah Kâo tơña kơ ƀing gih, ƀing gih ƀu či laĭ glaĭ ôh. </verse>
        <verse number="69">Samơ̆ mơ̆ng ră anai truh pơ anăp Ană Mơnuih či dŏ ber gah hơnuă kơ Ơi Adai Pô Dưi Kơtang.”</verse>
        <verse number="70">Abih bang gơñu laĭ: “Tui anŭn Ih jing Ană Ơi Adai hă?” Yêsu laĭ glaĭ: “Ƀing gih laĭ laih hlơi Kâo jing.”</verse>
        <verse number="71">Tui anŭn gơñu laĭ: “Ƀing ta ƀu kiăng hmâo thim tơlơi gơ̆ng jơlan pơkŏn dơ̆ng tah? Ƀing ta hmâo hmư̆ laih tơlơi anŭn mơ̆ng amăng bah Ñu pô.”</verse>
      </chapter>
      <chapter number="23">
        <verse number="1">Abih bang ƀing anŭn tơgŭ laih anŭn ba Yêsu pơ anăp Pilat. </verse>
        <verse number="2">Gơñu čơdơ̆ng pơčŭt kơ Yêsu, laĭ: “Gơmơi ƀuh mơnuih anai pơsur kơnŭng djuai ƀing gơmơi pơkơdơ̆ng glaĭ laih anŭn khă gơmơi duh jia kơ Sêsar laih anŭn laĭ kơ ñu Pô jing Yang Krist, jing Pơtao.”</verse>
        <verse number="3">Pilat tơña kơ Yêsu: “Djơ̆ mơ̆ Ih jing pơtao ană Yuđa?”</verse>
        <verse number="3">Yêsu laĭ glaĭ: “Ih yơh hmâo laĭ laih tơlơi anŭn.”</verse>
        <verse number="4">Pilat laĭ kơ ƀing khua ngă yang prŏng laih anŭn kơ ƀing ană plei pla: “Kâo ƀu ƀuh ôh tơlơi soh amăng mơnuih anai.”</verse>
        <verse number="5">Samơ̆ gơñu tŭt kơ pơtrŭt Pilat hăng tơlơi laĭ tui anai: “Ñu pơsur ƀing ană plei pla krŭ pơkơdơ̆ng, tơdang pơtô tar ƀar tring Yuđa čơdơ̆ng mơ̆ng tring Galilê truh pơ anih anai.”</verse>
        <verse number="6">Tơ Pilat hmư̆ tơlơi anŭn, ñu tơña kiăng thâo pô anai jing mơnuih Galilê sĭt mơ̆? </verse>
        <verse number="7">Tơ ñu thâo Yêsu jing ană plei pla tring dŏ gah yŭ kơ pơtao Hêrôt wai lăng, ñu brơi arăng ba gơ̆ pơ pơtao Hêrôt. Hlăk anŭn Hêrôt hmâo ƀô̆ mơta pơ plei Yêrusalem mơ̆n. </verse>
        <verse number="8">Tơ pơtao Hêrôt ƀuh Yêsu ñu mơak biă mă, yua kơ mơ̆ng sui laih ñu kiăng ƀuh Yêsu. Yua kơ ñu hmư̆ laih tơlơi arăng ră ruai kơ Yêsu, laih anŭn ñu čang rơmang či ƀuh Yêsu ngă tơlơi mơsêh mơyang. </verse>
        <verse number="9">Tui anŭn ñu tơña kơ Yêsu lu tơlơi; samơ̆ Yêsu ƀu laĭ glaĭ ôh. </verse>
        <verse number="10">Ƀing khua ngă yang prŏng laih anŭn ƀing nai pơtô tơlơi juăt dŏ giăm pơčŭt kơ Yêsu kơtang biă mă. </verse>
        <verse number="11">Hêrôt hăng ƀing tơhan ñu ƀrưh hmiah hăng djik djak kơ Yêsu; gơñu buh brơi Yêsu sa blah ao phyung hiam rŏ laih anŭn Hêrôt brơi arăng ba Yêsu glaĭ pơ Pilat dơ̆ng. </verse>
        <verse number="12">Hlâo adih Hêrôt hăng Pilat jing ayăt tơdruă, samơ̆ amăng hrơi anŭn gơñu čơdơ̆ng jing hĭ gơyut gơyâo.</verse>
        <verse number="13">Laih anŭn Pilat iâu pơƀŭt ƀing khua ngă yang prŏng, ƀing khua wai lăng, laih anŭn ƀing ană plei pla, </verse>
        <verse number="14">hăng laĭ: “Ƀing gih ba mơnuih anai pơ kâo laih anŭn pơčŭt kơ gơ̆ jing pô pơsur ană plei pla ngă pơrŭng; samơ̆ giơ̆ng kâo hmâo tơña kơsem gơ̆ laih ƀơi anăp ƀing gih, kâo ƀu ƀuh ôh amăng mơnuih anai tơlơi soh kar hăng ƀing gih hmâo pơčŭt. </verse>
        <verse number="15">Hêrôt ăt kŏn ƀuh lơi tơlơi soh Ñu, yua kơ ñu ba glaĭ laih Ñu pơ ƀing ta dơ̆ng. Hnŭn yơh, mơnuih anai ƀu ngă tơlơi soh hơgĕt lăp kơ djai ôh. </verse>
        <verse number="16">Tui anŭn kâo či taih Ñu hăng gai laih anŭn phư hĭ Ñu.”</verse>
        <verse number="18">Samơ̆ abih bang gơñu ur hơdrăm bĭt: “Pơdjai hĭ pô anai, laih anŭn phư brơi Barabas kơ gơmơi.” </verse>
        <verse number="19">Arăng krư̆ Barabas yua kơ tơlơi ñu tơgŭ pơkơdơ̆ng amăng plei anŭn, laih anŭn yua kơ ñu pơdjai mơnuih.</verse>
        <verse number="20">Pilat kiăng phư Yêsu, hnŭn yơh ñu pơđur ƀing ană plei pla dơ̆ng. </verse>
        <verse number="21">Samơ̆ gơñu ur: “Pơ̆ng hĭ Ñu ƀơi kơyâo bơrơkal! Pơ̆ng hĭ Ñu ƀơi kơyâo bơrơkal!”</verse>
        <verse number="22">Pilat laĭ hăng ƀing gơñu tal klâo: “Hơgĕt tơlơi sat mơnuih anai hmâo ngă laih? Kâo ƀu ƀuh ôh amăng Ñu tơlơi soh prŏng lăp kơ djai. Tui anŭn kâo či brơi arăng taih Ñu hăng gai laih anŭn phư hĭ.”</verse>
        <verse number="23">Samơ̆ gơñu jai ur kraih hloh dơ̆ng, brơi arăng khŏm pơ̆ng Yêsu ƀơi kơyâo bơrơkal; laih anŭn tơlơi gơñu ur kraih dưi hĭ. </verse>
        <verse number="24">Tui anŭn Pilat phat brơi kơđi tui hăng tơlơi gơñu rơkâo. </verse>
        <verse number="25">Pilat pŏk brơi pô arăng hmâo krư̆ laih, jing pô gŭ pơkơdơ̆ng laih anŭn tơlơi pơdjai mơnuih, tui hăng ƀing gơñu rơkâo; samơ̆ jao Yêsu kơ ƀing anŭn tui hăng tơlơi gơñu kiăng.</verse>
        <verse number="26">Tơdang gơñu ba Yêsu, gơñu bưp sa čô mơnuih anăn gơ̆ Simôn mơnuih Siren tơdang gơ̆ glaĭ mơ̆ng hmua, laih anŭn pơgŏ gơ̆ glăm kơyâo bơrơkal tui klon Yêsu. </verse>
        <verse number="27">Hmâo phung mơnuih lu đuaĭ tui Yêsu, amăng anŭn hmâo ƀing đah kơmơi tŭk tơda čŏk hia kơ Yêsu. </verse>
        <verse number="28">Yêsu wir glaĭ lăng kơ gơñu laih anŭn laĭ “Ơ ƀing ană đah kơmơi plei Yêrusalem, anăm hia kơ Kâo ôh, samơ̆ hia bĕ kơ gih pô laih anŭn kơ ƀing ană bă ƀing gih. </verse>
        <verse number="29">Yua kơ khul hrơi či truh, arăng či laĭ: ‘Mơyun hiam yơh kơ ƀing đah kơmơi plao, laih anŭn kơ kian ƀu hmâo tơkeng, hăng ƀing đah kơmơi ƀu hmâo ană mĕm!’ </verse>
        <verse number="30">Hlăk anŭn gơñu či laĭ kơ čư̆: ‘Glưh trŭn bĕ ƀơi gơmơi’ laih anŭn laĭ kơ bul čư̆: ‘Gom hĭ gơmơi bĕ!’</verse>
        <verse number="31">Yua kơ tơdah kơyâo dŏ mơtah arăng hmâo ngă kar hăng anŭn, bơ kơ kơyâo kro hyư̆m ñu či jing lĕ?”</verse>
        <verse number="32">Kar kaĭ mơ̆n arăng ăt ba dua čô mơnuih soh prŏng kiăng pơdjai gơñu hrŏm hơbĭt hăng Yêsu. </verse>
        <verse number="33">Tơ gơñu truh pơ anih arăng pơanăn anih Klang Akŏ, pơ anŭn gơñu pơ̆ng Yêsu ƀơi kơyâo bơrơkal, wơ̆t ƀing soh prŏng anŭn, sa čô gah hơnuă, sa čô gah iao. </verse>
        <verse number="34">Yêsu iâu laĭ: “Ơ Ama, pap brơi kơ gơñu, yua kơ gơñu ƀu thâo ôh hơgĕt tơlơi gơñu ngă.”</verse>
        <verse number="34">Laih anŭn gơñu pơpha ao phyung Yêsu hăng tơlơi mă črăm.</verse>
        <verse number="35">Ƀing ană plei pla dŏ pơ anŭn dŏ krăp lăng; samơ̆ ƀing khua wai lăng djik djak Yêsu hăng laĭ: “Ñu hmâo pơklaih laih ƀing pơkŏn. Tơdah Ñu jing Yang Krist mơ̆ng Ơi Adai, Pô Ơi Adai hmâo ruah laih, brơi Ñu pơklaih bĕ pô Ñu,”</verse>
        <verse number="36">Wơ̆t ƀing tơhan ăt ƀrưh mưč mơ̆n, nao giăm yơr đĭ ia tơpai mơsăm kơ Yêsu,</verse>
        <verse number="37">hăng laĭ: “Tơdah Ih jing Pơtao ană Yuđa, pơklaih bĕ Ih pô!”</verse>
        <verse number="38">Gah ngŏ akŏ Yêsu arăng hmâo čih tui anai: </verse>
        <verse number="39">Sa čô amăng ƀing soh prŏng arăng yol ƀơi kơyâo bơrơkal ăt hơtoh djraĭ Yêsu hăng laĭ: “Ƀu djơ̆ ôh hă Ih jing Yang Krist? Pơklaih bĕ pô Ih laih anŭn wơ̆t gơmơi mơ̆n!”</verse>
        <verse number="40">Samơ̆ pô soh pơkŏn ƀuah gơ̆ hăng laĭ: “Ih ƀu hwĭ kơ Ơi Adai ôh hă? Yua kơ ih ăt tŭ tơlơi phak kar kaĭ mơ̆n. </verse>
        <verse number="41">Bơ kơ ƀing ta djơ̆ yơh; yua kơ ƀing ta mă tŭ tơlơi phak năng lăp hăng bruă ƀing ta ngă, samơ̆ pô anai ƀu hmâo ngă tơlơi soh glaĭ hơgĕt ôh.” </verse>
        <verse number="42">Laih anŭn gơ̆ laĭ: “Ơ Yêsu, rơkâo kơ Ih hơdơr kơ kâo tơ Ih rai amăng dêh čar pơtao Ih.”</verse>
        <verse number="43">Yêsu laĭ glaĭ: “Sĭt biă mă Kâo laĭ kơ ih, hrơi anai ih či dŏ hrŏm hăng Kâo amăng Parađi.”</verse>
        <verse number="44">Hlăk anŭn kơplah yang hrơi dơ̆ng, abih bang tring hmâo tơlơi kơnăm mơmŏt tơl truh klâo mông klam. </verse>
        <verse number="45">Tơdang yang hrơi jing kơnăm mơmŏt, khăn păng amăng sang kơkuh pơpŭ tơhek hĭ tơ̆ng krah jing dua.</verse>
        <verse number="46">Hlăk anŭn Yêsu ur kraih kơtang, laĭ: “Ơ Ama, Kâo jao bơngăt Kâo amăng tơngan Ih!” Laih pơhiăp giơ̆ng Ñu tơĭ pran.</verse>
        <verse number="47">Tơ khua tơhan ƀuh tơlơi hmâo truh laih, ñu pơpŭ bơni hơơč kơ Ơi Adai hăng laĭ: “Sĭt biă mă pô anai jing mơnuih tơpă!”</verse>
        <verse number="48">Abih bang ƀing mơnuih lu pơtŭm glaĭ kiăng lăng tơlơi truh anai; tơ gơñu ƀuh khul tơlơi hmâo truh laih, gơñu đuaĭ glaĭ hăng tŭk tơda. </verse>
        <verse number="49">Abih bang ƀing thâo krăn Yêsu, wơ̆t ƀing đah kơmơi hmâo đuaĭ tui laih Ñu mơ̆ng tring Galilê, dŏ dơ̆ng mơ̆ng ataih ƀuh abih tơlơi anŭn.</verse>
        <verse number="50">Hmâo sa čô mơnuih, anăn ñu Yôsep mơ̆ng plei Arimathê amăng tring Yuđa. Ñu jing sa čô amăng ƀing khua phat kơđi, sa čô mơnuih hiam laih anŭn tơpă, </verse>
        <verse number="51">ñu jing mơnuih dŏ čang rơmang dêh čar pơtao Ơi Adai. Ñu ƀu tŭ ư ôh kơ tơlơi ƀing anŭn črŏng sai hăng bruă gơñu ngă anŭn. </verse>
        <verse number="52">Ñu nao pơ Pilat hăng rơkâo drơi jan Yêsu. </verse>
        <verse number="53">Ñu pơtrŭn drơi jan Yêsu, pŏn lom hăng khăn kơbuă ƀlĭ, laih anŭn pơđih gơ̆ amăng pơsat hmâo ƀoh laih amăng boh pơtâo, ƀơi anih anŭn arăng aka ƀu dơr hlơi ôh. </verse>
        <verse number="54">Hrơi anŭn jing hrơi Prăp Rơmet laih anŭn hrơi saƀat jĕ truh.</verse>
        <verse number="55">Ƀing đah kơmơi hmâo đuaĭ tui laih Yêsu mơ̆ng tring Galilê, ăt nao hrŏm hơbĭt hăng Yôsep kiăng lăng pơsat laih anŭn hyư̆m tơlơi arăng pioh drơi jan Yêsu. </verse>
        <verse number="56">Giơ̆ng anŭn gơñu glaĭ prăp rơmet mơnơ̆ng ƀâu mơngưi laih anŭn ia klôñ. Hrơi saƀat gơñu pơdơi tui hăng tơlơi juăt pơkă.</verse>
      </chapter>
      <chapter number="24">
        <verse number="1">Hrơi tal sa amăng hrơi kơ̆m, hlăk ưm mơguah gơñu nao pơ pơsat, djă ba mơnơ̆ng ƀâu mơngưi gơñu hmâo prăp rơmet laih. </verse>
        <verse number="2">Gơñu ƀuh boh pơtâo hmâo tơglung laih mơ̆ng bah amăng pơsat, </verse>
        <verse number="3">samơ̆ tơ gơñu mŭt amăng pơsat, gơñu ƀu ƀuh ôh drơi jan Khua Yang Yêsu. </verse>
        <verse number="4">Tơdang gơñu dŏ sư̆ rơbư̆ rŭng răng kơ tơlơi anŭn, plŭt hmâo dua čô đah rơkơi dŏ giăm gơñu buh ao kŏ kơmlă biă mă. </verse>
        <verse number="5">Tơdang gơñu hwĭ biă mă hăng kŭp ƀô̆ ƀơi lŏn, ƀing đah rơkơi anŭn laĭ kơ gơñu: “Hyư̆m ƀing gih sem pô hơdip ƀơi tơ̆ng krah ƀing djai? </verse>
        <verse number="6">Ñu ƀu dŏ pơ anai ôh, Ñu hơdip glaĭ laih! Hơdơr glaĭ bĕ kơ tơlơi Ñu hmâo laĭ laih kơ ƀing gih tơdang Ñu ăt dŏ amăng tring Galilê.</verse>
        <verse number="7">‘Arăng khŏm jao hĭ Ană Mơnuih amăng tơngan ƀing mơnuih soh, khŏm pơ̆ng hĭ Ñu ƀơi kơyâo bơrơkal, laih anŭn ƀơi hrơi tal klâo Ñu khŏm hơdip glaĭ.’”</verse>
        <verse number="8">Tui anŭn gơñu hơdơr glaĭ kơ tơlơi Yêsu hmâo pơhiăp laih. </verse>
        <verse number="9">Gơñu glaĭ mơ̆ng pơsat, laĭ pơthâo abih tơlơi anŭn kơ ƀing pluh sa čô laih anŭn kơ abih bang ƀing ding kơna pơkŏn. </verse>
        <verse number="10">Ƀing anŭn jing HʼMari Madala, HʼYôana, hăng HʼMari amĭ Yakơ, laih anŭn ƀing đah kơmơi pơkŏn hrŏm hơbĭt hăng gơñu ruai glaĭ tơlơi anŭn kơ ƀing khua ding kơna. </verse>
        <verse number="11">Samơ̆ ƀing khua ding kơna ƀu đaŏ ôh, gơñu pơmĭn khul boh pơhiăp anŭn jing tơlơi ruai ngơr đôč. </verse>
        <verse number="12">Samơ̆ Pêtrôs tơgŭ laih anŭn nao pơ pơsat. Ñu tơkui ep lăng amăng pơsat laih anŭn kơnơ̆ng ƀuh khăn kơbuă ƀlĭ đôč. Laih anŭn ñu glaĭ pơ sang hăng dŏ hling hlang kơ tơlơi hmâo truh laih.</verse>
        <verse number="13">Ăt amăng hrơi anŭn mơ̆n hmâo dua čô ding kơna nao pơ sa boh plei pơanăn Êmaus, ataih mơ̆ng plei Yêrusalem kơplah wah pluh sa wang kilômet. </verse>
        <verse number="14">Gơñu ră ruai tơdruă gơñu kơ abih tơlơi hmâo truh laih. </verse>
        <verse number="15">Tơdang gơñu dŏ ră ruai tơdruă gơñu laih anŭn pơrơjah nao rai, Yêsu pô nao giăm gơñu laih anŭn rơbat hrŏm hơbĭt hăng gơñu. </verse>
        <verse number="16">Gơñu ƀuh Yêsu samơ̆ ƀu thâo krăn Ñu ôh. </verse>
        <verse number="17">Yêsu laĭ kơ gơñu: “Hơgĕt tơlơi ƀing gih pơrơjah tơdruă tơdang ƀing gih rơbat rŏk jơlan?”</verse>
        <verse number="17">Gơñu dŏ hĭ hăng tơlơi rơngot. </verse>
        <verse number="18">Sa čô amăng ƀing gơñu, anăn ñu Klêôpas, laĭ glaĭ: “Djơ̆ mơ̆ kơnơ̆ng hơjăn ih hă jing tuai amăng plei Yêrusalem ƀu thâo ôh khul tơlơi hmâo truh laih phrâo ƀiă hơdôm hrơi anai?”</verse>
        <verse number="19">Yêsu tơña gơñu: “Hơgĕt tơlơi anŭn?”</verse>
        <verse number="19">Gơñu laĭ kơ Yêsu: “Tơlơi hmâo truh laih kơ Yêsu Nasaret; Ñu jing sa čô pô laĭ lui hlâo mơyang biă mă amăng bruă ngă laih anŭn amăng tơlơi pơhiăp ƀơi anăp Ơi Adai hăng ƀơi anăp abih bang ană plei pla, </verse>
        <verse number="20">samơ̆ ƀu thâo hluh ôh yua hơgĕt ƀing khua ngă yang prŏng laih anŭn ƀing khua wai lăng ƀing ta pŭng kơ jao lui Ñu brơi kơ arăng klă kơđi pơdjai hĭ hăng pơ̆ng Ñu ƀơi kơyâo bơrơkal. </verse>
        <verse number="21">Samơ̆ gơmơi hmâo čang rơmang laih kơ Ñu yơh jing Pô song mă ƀing Israel; wơ̆t hnŭn, hmâo klâo hrơi rơgao laih mơ̆ng tơlơi anŭn truh. </verse>
        <verse number="22">Hloh anŭn dơ̆ng, hmâo đơđa đah kơmơi amăng ƀing gơmơi hmâo ngă brơi ƀing gơmơi hling hlang biă mă: Hlăk ưm mơguah gơñu nao pơ pơsat, </verse>
        <verse number="23">samơ̆ gơñu ƀu ƀuh ôh drơi jan Yêsu, gơñu wơ̆t glaĭ hăng laĭ hmâo ling jang pơƀuh rai laĭ pơthâo kơ Yêsu hlăk dŏ hơdip. </verse>
        <verse number="24">Đơđa amăng ƀing gơmơi nao pơ pơsat, laih anŭn ăt ƀuh djơ̆ kar hăng ƀing đah kơmơi hmâo ruai laih; samơ̆ gơñu ƀu ƀuh Yêsu ôh.”</verse>
        <verse number="25">Hlăk anŭn Yêsu laĭ kơ gơñu: “Ơ ƀing mơnuih mlŭk laih anŭn pran jua kaih đaŏ abih tơlơi ƀing pô laĭ lui hlâo hmâo pơhiăp laih! </verse>
        <verse number="26">Ƀu djơ̆ ôh hă Yang Krist khŏm tŭ abih tơlơi ruă nuă kar hăng anŭn hnŭn kah dưi mŭt amăng tơlơi guh kơang Ñu?” </verse>
        <verse number="27">Giơ̆ng anŭn Ñu pơblang kơ gơñu khul boh pơhiăp hmâo čih laih djơ̆ kơ Ñu amăng abih Hră Ơi Adai Pơhiăp, čơdơ̆ng mơ̆ng Môis truh kơ abih ƀing pô laĭ lui hlâo.</verse>
        <verse number="28">Tơ gơñu giăm truh pơ plei gơñu kiăng nao; Yêsu ngă kar hăng Ñu kiăng nao ataih hloh dơ̆ng. </verse>
        <verse number="29">Samơ̆ gơñu pơđur Yêsu hăng laĭ: “Dŏ glaĭ hăng ƀing gơmơi bĕ, yua kơ adai klam laih, mlam giăm truh yơh.” Tui anŭn Ñu mŭt dŏ glaĭ hăng ƀing gơñu. </verse>
        <verse number="30">Tơdang Yêsu dŏ ƀơ̆ng huă hrŏm hơbĭt hăng gơñu, Ñu mă ƀañ tơpŭng laih anŭn iâu laĭ bơni hơơč, Ñu wơ̆k ƀañ tơpŭng laih anŭn brơi kơ gơñu. </verse>
        <verse number="31">Hlăk anŭn mơta gơñu pŏk hĭ, laih anŭn gơñu thâo krăn Yêsu. Samơ̆ Yêsu đuaĭ thĕng mơ̆ng mơta gơñu ƀuh. </verse>
        <verse number="32">Gơñu bơlaĭ tơdruă: “Ƀu djơ̆ ôh hă pran jua ƀing ta hmâo tơlơi pơ-iă tơdang Ñu pơhiăp hăng ƀing ta laih anŭn pơblang Hră Ơi Adai Pơhiăp kơ ƀing ta ƀơi rŏk jơlan.”</verse>
        <verse number="33">Mông anŭn mơtam gơñu tơgŭ wơ̆t glaĭ pơ plei Yêrusalem; gơñu bưp hăng ƀing pluh sa čô khua ding kơna hăng ƀing ding kơna pơkŏn hlăk bơjơnum hrŏm hơbĭt. Ƀing anŭn laĭ, </verse>
        <verse number="34">“Khua Yang hmâo hơdip glaĭ sĭt yơh, laih anŭn pơƀuh laih Ñu pô kơ Simôn.”</verse>
        <verse number="35">Laih anŭn dua čô ding kơna anŭn kar kaĭ mơ̆n ră ruai hơgĕt tơlơi truh laih kơ gơñu rŏk jơlan, laih anŭn hyư̆m gơñu thâo krăn Yêsu tơdang Ñu wơ̆k ƀañ tơpŭng.</verse>
        <verse number="36">Tơdang gơñu dŏ pơhiăp khul tơlơi anŭn, plŭt Yêsu pô dŏ dơ̆ng ƀơi tơ̆ng krah gơñu hăng laĭ: “Rơnŭk rơnua kơ ƀing gih.”</verse>
        <verse number="37">Samơ̆ gơñu hñơ̆t kơtuă hăng hwĭ bral, pơmĭn dah ƀuh atâo. </verse>
        <verse number="38">Yêsu laĭ kơ gơñu: “Yua hơgĕt ƀing gih rŭng răng, laih anŭn yua hơgĕt ƀing gih ăt dŏ đing amăng pran jua kar hăng anŭn? </verse>
        <verse number="39">Lăng bĕ tơngan hăng tơkai Kâo; Kâo gơ̆ yơh. Ruaih laih anŭn sem bĕ, yua kơ atâo ƀu hmâo asar klang ôh, samơ̆ ƀing gih ƀuh Kâo hmâo.”</verse>
        <verse number="40">Giơ̆ng Yêsu pơhiăp tui anŭn, Ñu pơdah tơngan hăng tơkai Ñu brơi kơ gơñu lăng.</verse>
        <verse number="41">Tơdang ƀing ding kơna aka đaŏ ôh, yua kơ gơñu hơ̆k mơak hăng dŏ kơtuă hling hlang đơi, tui anŭn Yêsu laĭ kơ gơñu: “Pơ anai ƀing gih hmâo mơnơ̆ng hơgĕt ƀơ̆ng mơ̆?” </verse>
        <verse number="42">Gơñu brơi kơ Yêsu sa čơđeh akan ŏm. </verse>
        <verse number="43">Yêsu mă akan anŭn hăng ƀơ̆ng ƀơi anăp gơñu.</verse>
        <verse number="44">Laih anŭn Yêsu laĭ kơ gơñu: “Abih tơlơi Kâo hmâo pơhiăp laih kơ ƀing gih tơdang Kâo ăt dŏ hrŏm hơbĭt hăng ƀing gih, kiăng kơ abih bang tơlơi arăng hmâo čih laih djơ̆ kơ Kâo amăng tơlơi juăt Môis, amăng hră ƀing pô laĭ lui hlâo, laih anŭn amăng hră Adoh Hơđăp khŏm krĕp djơ̆ soh sel.”</verse>
        <verse number="45">Hlăk anŭn Yêsu pŏk tơlơi pơmĭn gơñu, kiăng gơñu thâo hluh Hră Ơi Adai Pơhiăp. </verse>
        <verse number="46">Yêsu laĭ kơ gơñu: “Hmâo boh pơhiăp čih laih Yang Krist khŏm tŭ tơlơi ruă nuă, truh hrơi tal klâo Ñu či hơdip glaĭ mơ̆ng ƀing djai; </verse>
        <verse number="47">laih anŭn hăng anăn Ñu arăng či pơtô kơ abih bang kơnŭng djuai mơnuih kơ tơlơi kơhmal kiăng kơ dưi pap brơi tơlơi soh, čơdơ̆ng mơ̆ng plei Yêrusalem. </verse>
        <verse number="48">Ƀing gih jing ƀing mơnuih ngă gơ̆ng jơlan pơsĭt kơ abih tơlơi anŭn. Anai nê, Kâo či pha brơi kơ ƀing gih tơlơi Ama Kâo hmâo ƀuăn laih; </verse>
        <verse number="49">samơ̆ brơi ƀing gih khŏm dŏ tơguan bĕ amăng plei Yêrusalem tơl ƀing gih dưi buh mă tơlơi dưi mơyang mơ̆ng ngŏ.”</verse>
        <verse number="50">Giơ̆ng tơlơi anŭn Yêsu atăt ba gơñu giăm pơ plei Bêthani, laih anŭn Ñu yơr tơngan tuh mơyun hiam kơ gơñu.</verse>
        <verse number="51">Tơdang Ñu tuh mơyun hiam kơ gơñu, Yêsu đuaĭ mơ̆ng gơñu, laih anŭn Ơi Adai pŭ đĭ Ñu pơ adai.</verse>
        <verse number="52">Gơñu kơkuh pơpŭ kơ Ñu laih anŭn wơ̆t glaĭ pơ plei Yêrusalem dơ̆ng hăng tơlơi hơ̆k mơak bă blai. </verse>
        <verse number="53">Laih anŭn gơñu dŏ nanao amăng sang kơkuh pơpŭ, pơpŭ bơni hơơč kơ Ơi Adai.</verse>
      </chapter>
    </book>
  </testament>
</bible>
